<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From Wikisource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Olivier_Twist/Texte_entier
-->
<chapter id="chapter5-fr">

<head2 id="fr00380">
  Olivier Twist
    &lt;br/&gt;
  de Charles Dickens
    &lt;br/&gt;
  (1838)
    &lt;br/&gt;
  Traduction par Alfred Gérardin
    &lt;br/&gt;
  sous la direction de P. Lorain
</head2>

<head3 id="fr00381">
  CHAPITRE V.
    &lt;br/&gt;
  Olivier fait de nouvelles connaissances, et, la première fois qu’il assiste
  à un enterrement, il prend une idée défavorable du métier de son maître.
</head3>

<para id="fr00382">
Laissé seul dans la boutique du fabricant de cercueils, Olivier posa la lampe
sur un banc et jeta un regard timide autour de lui, avec un sentiment de
terreur dont bien des gens plus âgés que lui peuvent facilement se rendre
compte. Un cercueil inachevé, posé sur des tréteaux noirs, occupait le
milieu de la boutique et avait une apparence si lugubre, que l’enfant était
pris de frisson chaque fois que ses yeux se portaient de ce côté&#160;; il
s’attendait presque à voir se dresser lentement la tête d’un horrible
fantôme dont l’aspect le ferait mourir de frayeur. Le long de la muraille
était disposée une longue rangée de planches de sapin coupées
uniformément, qui avaient l’air dans le demi-jour d’autant de spectres à
larges épaules, avec les mains dans leurs poches&#160;; des plaques de métal,
des copeaux, des clous à tête luisante, des morceaux de drap noir jonchaient
le plancher. Derrière le comptoir on voyait figurés en manière
d’enjolivement, sur le mur, deux croque-morts, à cravate empesée, debout
devant la porte d’une maison, et dans le lointain un corbillard traîné par
quatre chevaux noirs. La boutique était fermée et chaude&#160;;
l’atmosphère semblait chargée d’une odeur de cercueil&#160;; sous le
comptoir, le trou où était jeté le matelas d’Olivier avait l’air d’une
fosse.</para>

<para id="fr00383">
Il n’y avait pas que ce spectacle lugubre qui impressionnât l’enfant&#160;;
il était seul dans ce lieu étrange&#160;; et nous savons tous combien les
plus vaillants d’entre nous se trouveraient parfois affectés dans une telle
situation. L’enfant n’avait point d’ami auquel il s’intéressât ou qui
s’intéressât à lui&#160;; il n’avait pas à pleurer la mort récente
d’une personne aimée&#160;; son cœur n’avait pas à gémir de l’absence
d’un visage chéri&#160;: et pourtant il était profondément triste&#160;;
en se glissant dans sa couche étroite, il eût souhaité d’être dans son
cercueil, et de pouvoir dormir pour toujours dans le cimetière, tandis que
l’herbe haute se balancerait doucement sur sa tête, et que les tristes sons
de la vieille cloche charmeraient son sommeil.</para>

<para id="fr00384">
Il fut réveillé le matin par le bruit d’un grand coup de pied lancé du
dehors dans la porte de la boutique, et qu’on réitéra vingt-cinq fois avec
colère pendant qu’il s’habillait à la hâte&#160;; quand il commença à
tirer les verrous, les pieds cessèrent de frapper, et une voix se fit
entendre.</para>

<para id="fr00385">
«&#160;Vas-tu ouvrir la porte&#160;? criait-on.</para>

<para id="fr00386">
— Oui, monsieur, tout de suite, répondit Olivier tirant le verrou et faisant
tourner la clef dans la serrure.</para>

<para id="fr00387">
— Tu es le nouvel apprenti, n’est-ce pas&#160;? dit la voix à travers le
trou de la serrure.</para>

<para id="fr00388">
— Oui, monsieur, répondit Olivier.</para>

<para id="fr00389">
— Quel âge as-tu&#160;?</para>

<para id="fr00390">
— Dix ans, monsieur, dit Olivier.</para>

<para id="fr00391">
— Alors je vais te secouer, dit la voix&#160;; tu vas voir, méchant bâtard
que tu es&#160;!&#160;»
&lt;br/&gt;
Après cette promesse gracieuse, la voix se mit à siffler.</para>

<para id="fr00392">
Olivier avait trop souvent éprouvé les effets de semblables promesses pour
douter que celui qui parlait, quel qu’il fût, manquât à sa parole. Il tira
les verrous d’une main tremblante et ouvrit la porte.</para>

<para id="fr00393">
Il regarda un instant dans la rue, à droite, à gauche, pensant que l’inconnu
qui lui avait adressé la parole par le trou de la serrure avait fait quelques
pas pour se réchauffer&#160;; car il ne voyait personne qu’un gros garçon
de l’école de charité, assis sur une borne en face de la maison, occupé à
manger une tartine de beurre, qu’il coupait en morceaux de la grandeur de sa
bouche, et qu’il avalait avec avidité.</para>

<para id="fr00394">
«&#160;Pardon, monsieur, dit enfin Olivier, ne voyant aucun autre
visiteur&#160;; est-ce vous qui avez frappé&#160;?</para>

<para id="fr00395">
— J’ai donné des coups de pied, répondit l’autre.</para>

<para id="fr00396">
— Auriez-vous besoin d’un cercueil&#160;?&#160;» demanda naïvement
Olivier.</para>

<para id="fr00397">
Le garçon parut furieux et dit que c’était Olivier qui aurait besoin de
s’en procurer un avant peu, s’il se permettait de pareilles plaisanteries
avec ses supérieurs.</para>

<para id="fr00398">
«&#160;Tu ne sais sans doute pas qui je suis, méchant orphelin&#160;? dit-il
en descendant de sa borne avec une édifiante gravité.</para>

<para id="fr00399">
— Non, monsieur, répondit Olivier.</para>

<para id="fr00400">
— Je suis monsieur Noé Claypole, reprit l’autre, et tu es mon subordonné.
Allons, ôte les volets, petit gredin.&#160;»
&lt;br/&gt;
En même temps M. Claypole gratifia Olivier d’un coup de pied, et entra dans
la boutique d’un air de dignité, qui lui donna beaucoup d’importance,
quoiqu’il soit difficile à un garçon, avec une grosse tête, de petits yeux
et une physionomie stupide, de paraître majestueux dans n’importe quelle
situation&#160;; à plus forte raison quand il joint à ces avantages
extérieurs un nez rouge et des tâches de rousseur.</para>

<para id="fr00401">
Olivier enleva les volets, et, lorsqu’il voulut en porter un dans une petite
cour à côté de la maison, où on les mettait pendant le jour, il chancela
sous le poids et cassa un carreau&#160;; Noé vint gracieusement à son aide,
le consola en l’assurant qu’&lt;i&gt;il le payerait&lt;/i&gt;, et daigna
lui donner un coup de main. M. Sowerberry descendit bientôt, et presque
aussitôt Mme Sowerberry parut&#160;; Olivier &lt;i&gt;paya le
carreau&lt;/i&gt;, suivant la prédiction de Noé, et suivit celui-ci à la
cuisine pour déjeuner.</para>

<para id="fr00402">
«&#160;Venez près du feu, Noé, dit Charlotte&#160;; j’ai retiré pour vous
du déjeuner de monsieur un bon petit morceau de lard. Olivier, ferme la porte
derrière M. Noé&#160;; prends les morceaux de pain que j’ai mis sur le
couvercle du coffre&#160;; voici ton thé&#160;; va-t’en l’avaler dans un
coin et dépêche-toi, car il faut aller garder la boutique,
entends-tu&#160;?</para>

<para id="fr00403">
— Entends-tu, enfant trouvé&#160;? dit Noé Claypole.</para>

<para id="fr00404">
— Quel drôle de corps vous faites, Noé&#160;! dit Charlotte&#160;; ne
pouvez-vous laisser cet enfant tranquille&#160;?</para>

<para id="fr00405">
— Le laisser tranquille&#160;! dit Noé&#160;; mais il me semble que tout le
monde le laisse assez tranquille comme ça. Il n’a ni père ni mère qui se
mêle de ses affaires&#160;; tous ses parents le laissent bien faire à sa
guise&#160;; hein, Charlotte&#160;? Ah&#160;! ah&#160;!</para>

<para id="fr00406">
— Farceur que vous êtes&#160;!&#160;» dit Charlotte en riant aux éclats.
&lt;br/&gt;
Noé fit comme elle&#160;; puis ils jetèrent tous deux un coup d’œil
dédaigneux sur le pauvre Olivier Twist, qui grelottait assis sur un coffre au
fond de la cuisine, et mangeait les restes de pain dur qu’on lui avait
spécialement réservés.</para>

<para id="fr00407">
Noé était un enfant de charité, mais non du dépôt de mendicité&#160;; il
n’était pas enfant trouvé, car il pouvait faire remonter sa généalogie
jusqu’à son père et à sa mère, qui demeuraient près de là&#160;; sa
mère était blanchisseuse&#160;; son père, ancien soldat, ivrogne et retiré
du service avec une jambe de bois et une pension de deux pence et demi par
jour. Les garçons de boutique du voisinage avaient eu longtemps l’habitude
d’apostropher Noé dans les rues par les surnoms les plus injurieux, et il
avait souffert sans mot dire. Mais maintenant que la  fortune avait jeté sur
son chemin un pauvre orphelin sans nom, que l’être le plus vil pouvait
montrer du doigt avec mépris, il se vengeait sur lui avec usure. C’est là
un intéressant sujet de réflexion. Nous voyons sous quel beau côté se
montre parfois la nature humaine, et avec quelle similitude les mêmes
qualités aimables se développent chez le plus noble gentilhomme et chez le
plus sale enfant de charité.</para>

<para id="fr00408">
Il y avait trois semaines ou un mois qu’Olivier demeurait chez
l’entrepreneur de pompes funèbres, et M. et Mme Sowerberry, après avoir
fermé la boutique, soupaient dans la petite arrière-boutique, quand M.
Sowerberry, après avoir considéré sa femme à plusieurs reprises de l’air
le plus respectueux, entama la conversation.</para>

<para id="fr00409">
«&#160;Ma chère amie…&#160;»
&lt;br/&gt;
Il allait continuer, mais Mme Sowerberry leva les yeux d’une façon si
revêche qu’il s’arrêta court.</para>

<para id="fr00410">
«&#160;Eh bien, quoi&#160;? dit Mme Sowerberry avec humeur.</para>

<para id="fr00411">
— Rien, chère amie, rien du tout, dit M. Sowerberry.</para>

<para id="fr00412">
— Hein&#160;? niais que vous êtes, dit Mme Sowerberry.</para>

<para id="fr00413">
— Du tout, ma chère, dit humblement M. Sowerberry&#160;; je pensais que vous
ne vouliez pas m’écouter&#160;; je voulais dire seulement…</para>

<para id="fr00414">
— Oh&#160;! gardez pour vous ce que vous aviez à dire, interrompit Mme
Sowerberry&#160;; je suis comptée pour rien&#160;; ne me consultez pas,
entendez-vous&#160;? Je ne veux pas me mêler de vos secrets.&#160;»
&lt;br/&gt;
À ces mots, elle poussa un éclat de rire affecté qui faisait craindre des
suites violentes.</para>

<para id="fr00415">
«&#160;Mais, ma chère, dit Sowerberry, il me faut votre avis.</para>

<para id="fr00416">
— Non, non, que vous importe mon avis&#160;? répliqua la femme d’un air
pincé&#160;; demandez conseil à d’autres.&#160;»
&lt;br/&gt;
Et elle réitéra ce rire forcé qui faisait trembler M. Sowerberry. Elle
suivait en ceci la politique ordinaire aux femmes, celle qui leur réussit le
plus souvent&#160;: elle forçait son mari à solliciter comme une faveur la
permission de lui dire ce qu’elle était curieuse d’apprendre, et, après
une petite querelle qui ne dura pas tout à fait trois quarts d’heure, elle
accorda généreusement cette permission.</para>

<para id="fr00417">
«&#160;C’est seulement au sujet du petit Olivier, dit M. Sowerberry&#160;; il
a fort bonne mine, cet enfant.</para>

<para id="fr00418">
— Le beau miracle&#160;! il mange assez pour ça, répondit la dame.</para>

<para id="fr00419">
— Ses traits ont une expression de tristesse qui lui donnent l’air très
intéressant, reprit M. Sowerberry. Il ferait un excellent muet,
ma chère.&#160;»</para>

<para id="fr00420">
Mme Sowerberry leva la tête en signe d’étonnement&#160;; son mari s’en
aperçut et, sans laisser le temps à la bonne dame de placer une observation,
il continua&#160;:</para>

<para id="fr00421">
«&#160;Non pas un muet pour accompagner le convoi des grandes personnes, ma
chère, mais seulement pour les convois d’enfants&#160;; ce serait une
nouveauté d’avoir un muet d’un âge en rapport avec celui du défunt.
Soyez sûre que cela ferait un effet superbe.&#160;»</para>

<para id="fr00422">
Mme Sowerberry, qui montrait un goût exquis dans les questions relatives aux
pompes funèbres, fut frappée de la nouveauté de cette idée&#160;; mais
comme elle eût compromis sa dignité en approuvant son mari, dans la
circonstance actuelle, elle se contenta de lui demander avec beaucoup
d’aigreur comment il se faisait que cette idée ne lui fût pas venue à
l’esprit depuis longtemps. M. Sowerberry en conclut avec raison que sa
proposition était bien accueillie&#160;; il fut décidé sur-le-champ
qu’Olivier serait tout d’abord initié aux mystères de la profession, et
que, dans ce but, il accompagnerait son maître à la première
occasion.</para>

<para id="fr00423">
Elle ne se fit pas longtemps attendre. Le lendemain matin, après le déjeuner,
M. Bumble entra dans la boutique, et, appuyant sa canne contre le comptoir,
tira de sa poche son grand portefeuille de cuir, et y prit un bout de papier
qu’il passa à Sowerberry.</para>

<para id="fr00424">
«&#160;Ah&#160;! dit l’entrepreneur, en le parcourant des yeux d’un air
réjoui&#160;; c’est une commande pour un cercueil, hein&#160;?</para>

<para id="fr00425">
— Pour un cercueil d’abord, et un enterrement paroissial ensuite, dit M.
Bumble en fermant son portefeuille qui était, comme lui, très rebondi.</para>

<para id="fr00426">
— Bayton&#160;? dit l’entrepreneur, cessant de lire et regardant M.
Bumble&#160;; voilà la première fois que j’entends ce nom-là.</para>

<para id="fr00427">
— Des entêtés, monsieur Sowerberry, répondit M. Bumble en hochant la
tête&#160;; des entêtés, et des orgueilleux, je le crains.</para>

<para id="fr00428">
— Des orgueilleux&#160;? s’écria M. Sowerberry avec un rire moqueur&#160;;
pour le coup, c’est trop fort.</para>

<para id="fr00429">
— Ça fait pitié, dit le bedeau&#160;; ça fait suer. </para>

<para id="fr00430">
— D’accord, répondit le fabricant de cercueils d’un air
approbatif.</para>

<para id="fr00431">
— Nous n’avons entendu parler d’eux qu’avant-hier soir, dit le
bedeau&#160;; et nous n’aurions rien su sur leur compte, si une femme qui
loge dans la même maison ne s’était adressée au comité paroissial pour le
prier d’envoyer le chirurgien paroissial visiter une femme qui était au plus
mal. Il était sorti pour dîner&#160;; mais son aide, qui est un garçon fort
habile, leur envoya haut la main une médecine dans une bouteille à
cirage.</para>

<para id="fr00432">
— Ah&#160;! voilà ce qu’on peut appeler de la promptitude, dit
l’entrepreneur.</para>

<para id="fr00433">
— Sans doute, reprit le bedeau&#160;; mais qu’en est-il résulté&#160;?
Savez-vous jusqu’où a été l’ingratitude de ces rebelles, monsieur&#160;?
Croiriez-vous que le mari a renvoyé dire que la médecine ne convenait pas au
genre de maladie de sa femme et qu’elle ne la prendrait pas&#160;?
Entendez-vous cela&#160;? qu’elle ne la prendrait pas&#160;! une médecine
excellente, énergique, salutaire, qu’on avait administrée avec succès, pas
plus tard qu’il y a huit jours, à deux manœuvres irlandais et à un
portefaix&#160;; qu’on lui avait envoyée pour rien, avec la bouteille
par-dessus le marché&#160;; et il fait dire qu’elle ne la prendra pas,
monsieur&#160;!</para>

<para id="fr00434">
Comme l’atrocité de cette conduite se présentait dans toute sa force à
l’esprit de M. Bumble, il donna, de colère, un grand coup de canne sur le
comptoir, et devint pourpre d’indignation.</para>

<para id="fr00435">
«&#160;Oh&#160;! dit Sowerberry, jamais de ma vie…</para>

<para id="fr00436">
— Non, jamais&#160;! s’écria le bedeau&#160;; jamais pareille infamie n’a
été commise&#160;; mais maintenant qu’elle est morte, il s’agit de
l’enterrer&#160;; voici l’adresse&#160;: le plus tôt sera le
mieux.&#160;»</para>

<para id="fr00437">
Et M. Bumble, dans son accès d’emportement, mit son tricorne à l’envers,
et s’élança hors de la boutique.</para>

<para id="fr00438">
«&#160;Tiens&#160;! Olivier, il était si en colère qu’il a oublié de
demander de tes nouvelles, dit M. Sowerberry en suivant des yeux le bedeau qui
arpentait la rue à grands pas.</para>

<para id="fr00439">
— Oui, monsieur,&#160;» répondit Olivier, qui s’était prudemment tenu à
l’écart pendant l’entretien, et qui tremblait de tout son corps au seul
souvenir de la voix de M. Bumble.</para>

<para id="fr00440">
Il était pourtant superflu qu’il cherchât à échapper à la vue de M.
Bumble&#160;: car ce fonctionnaire, sur lequel la prédiction du monsieur au
gilet blanc avait fait une vive impression, pensait que, maintenant que
l’entrepreneur des pompes funèbres avait pris Olivier à l’essai, il
valait mieux éviter d’aborder ce sujet, jusqu’à ce que l’enfant fût
engagé pour une période de sept ans, et qu’on fût ainsi définitivement
rassuré sur le danger de le voir retomber à la charge de la paroisse.</para>

<para id="fr00441">
«&#160;Allons, dit M. Sowerberry en mettant son chapeau, plus tôt cette
besogne sera terminée et mieux ce sera. Noé, attention à la boutique.
Olivier, mets ta casquette et suis-moi.&#160;» Olivier obéit et suivit son
maître dans l’exercice de sa profession.</para>

<para id="fr00442">
Ils marchèrent quelque temps à travers le quartier le plus populeux de la
ville, puis descendirent une ruelle étroite plus sale et plus misérable que
les autres, et s’arrêtèrent pour chercher de l’œil la maison en
question. Des deux côtés de la rue, les maisons étaient hautes et grandes,
mais très vieilles, et occupées par les gens de la classe la plus pauvre,
comme leur apparence négligée l’aurait suffisamment indiqué, sans qu’il
fût besoin de la présence d’un petit nombre d’hommes et de femmes qui,
les bras croisés et le corps plié en deux, traversaient de temps à autre
furtivement la rue. La plupart de ces habitations avaient sur le devant des
boutiques hermétiquement fermées et tombant en ruines&#160;: il n’y avait
d’habité que les étages supérieurs. D’autres menaçaient de
s’écrouler et étaient étayées par de grosses poutres appliquées aux
murailles et solidement fixées dans le sol&#160;; mais ces réduits
lézardés, semblaient servir de retraite pour la nuit à quelques vagabonds
sans asile&#160;: car plusieurs des planches grossières qui bouchaient la
porte et les fenêtres avaient été arrachées, de manière à laisser une
ouverture suffisante pour y passer le corps. Le ruisseau était sale et
stagnant. Les rats eux-mêmes, qui ça et là se vautraient dans cette ordure,
étaient d’une maigreur affreuse.</para>

<para id="fr00443">
Il n’y avait ni marteau ni cordon de sonnette à la porte où s’arrêtèrent
Olivier et son maître&#160;; celui-ci se glissa à tâtons dans un passage
obscur, dit à Olivier de se tenir sur ses talons et de n’avoir pas peur,
monta au premier étage et, trébuchant contre une porte sur le palier, y
frappa doucement.</para>

<para id="fr00444">
Une jeune fille de treize à quatorze ans vint ouvrir. L’entrepreneur vit tout
de suite, à l’aspect de la chambre, que c’était bien là qu’il avait
affaire&#160;; il entra, et Olivier le suivit.</para>

<para id="fr00445">
Il n’y avait pas de feu dans la chambre&#160;; un homme était accoudé
machinalement sur le poêle vide&#160;; une vieille femme était assise près
de lui sur un tabouret&#160;; dans un coin se tenaient plusieurs enfants
déguenillés, et dans un petit renfoncement, en face de la porte, gisait sur
le plancher un objet enveloppé d’une vieille couverture. Olivier frissonna
en jetant les yeux de ce coté et se serra involontairement contre son
maître&#160;; malgré la couverture, Olivier devina que c’était un
cadavre.</para>

<para id="fr00446">
L’homme était pâle et décharné&#160;; il avait les yeux injectés, la
barbe et les cheveux grisonnants&#160;; la vieille femme était ridée&#160;;
elle avait des yeux animés et perçants, et les deux dents qui lui restaient
avançaient sur sa lèvre inférieure. Olivier avait peur de les regarder
l’un ou l’autre&#160;: ils lui rappelaient trop les rats qu’il avait vus
si maigres dans la rue.</para>

<para id="fr00447">
«&#160;Nul ne la touchera, dit l’homme en s’élançant vers
l’entrepreneur qui s’approchait du grabat. Arrière, arrière&#160;! vous
dis-je, si vous tenez à la vie.</para>

<para id="fr00448">
— Sottise&#160;! mon brave homme, dit l’entrepreneur, qui était habitué à
voir la misère sous toutes ses formes&#160;; sottise que cela&#160;!</para>

<para id="fr00449">
— Je vous répète, dit l’homme en serrant les poings et en frappant le
plancher avec fureur, je vous répète que je ne veux pas qu’on
l’enterre&#160;; elle ne pourrait dormir là. Les vers la tourmenteraient
sans trouver rien à manger&#160;; elle est si
décharnée&#160;!&#160;»</para>

<para id="fr00450">
L’entrepreneur ne répondit rien à ce malheureux en délire, mais tirant une
ficelle de sa poche, il s’agenouilla un instant à côté du corps.</para>

<para id="fr00451">
«&#160;Ah&#160;! dit l’homme fondant en larmes et se jetant à genoux aux
pieds de la pauvre morte, mettez-vous à genoux, mettez-vous tous à genoux
autour d’elle et écoutez-moi. C’est de faim qu’elle est morte&#160;;
jusqu’au moment où la fièvre l’a saisie, je ne savais pas combien elle
était mal&#160;; mais alors les os lui perçaient la peau&#160;; nous
n’avions ni feu ni chandelle&#160;; elle est morte dans les ténèbres, oui
dans les ténèbres&#160;; elle n’a pas même pu voir la figure de ses
enfants, mais nous l’entendions les appeler dans son agonie. J’ai été
dans la rue mendier pour elle, et on m’a mis en prison. À mon retour, elle
était mourante&#160;; mon cœur s’est desséché, en voyant qu’ils
l’avaient laissée mourir de faim. Je le jure devant Dieu qui en a été
témoin, elle est morte de faim&#160;!&#160;» Il s’arracha les cheveux,
poussa un cri horrible et se roula sur le plancher, l’œil hagard et
l’écume sur les lèvres.</para>

<para id="fr00452">
Les enfants épouvantés se mirent à pleurer&#160;; mais la vieille femme, qui
était restée jusqu’alors immobile et comme étrangère à ce qui se passait
autour d’elle, les menaça pour les faire taire&#160;; puis ayant détaché
la cravate de l’homme qui gisait sur le plancher, elle s’avança en
chancelant vers l’entrepreneur.</para>

<para id="fr00453">
«&#160;C’était ma fille, dit-elle en faisant un signe de tête du côté du
cadavre et en parlant avec l’air effaré d’une idiote, plus hideuse à voir
que la mort même. Mon Dieu&#160;! mon Dieu&#160;! dire que je lui ai donné la
vie dans le temps que j’étais femme, et que maintenant je suis vivante et
joyeuse, tandis qu’elle est là étendue, froide et roide. Mon Dieu&#160;!
mon Dieu&#160;! quand j’y pense&#160;! c’est une comédie&#160;! une vraie
comédie&#160;!&#160;»</para>

<para id="fr00454">
Tandis que la pauvre vieille marmottait ces paroles avec un affreux ricanement,
l’entrepreneur se disposait à sortir.</para>

<para id="fr00455">
«&#160;Attendez&#160;! attendez&#160;! dit-elle en forçant sa voix
cassée&#160;; l’enterrement est-il pour demain, pour après-demain, ou pour
ce soir&#160;? Je l’ai ensevelie et je dois l’accompagner, n’est-ce
pas&#160;? Envoyez-moi un grand manteau&#160;; un manteau bien chaud, car le
froid est vif&#160;; nous devrions avoir aussi un gâteau et du vin avant de
partir&#160;; mais n’importe&#160;; envoyez-nous du pain&#160;; rien qu’un
morceau de pain et un verre d’eau. Nous enverrez-vous du pain, mon ami&#160;?
dit-elle vivement en s’attachant à l’habit de M. Sowerberry qui regagnait
la porte.</para>

<para id="fr00456">
— Oui, oui, sans doute, dit-il, vous aurez quelque chose&#160;; tout ce
qu’il vous faudra.&#160;»
&lt;br/&gt;
Il se dégagea de l’étreinte de la vieille femme et, traînant Olivier après
lui, il s’élança au dehors.</para>

<para id="fr00457">
Le lendemain, la famille ayant reçu dans l’intervalle le secours d’un pain
de deux livres et d’un morceau de fromage, apportés par M. Bumble en
personne, Olivier et son maître revinrent à cette misérable demeure, où M.
Bumble les avait précédés, accompagnés de quatre hommes du dépôt de
mendicité, qui devaient servir de porteurs. Un vieux manteau noir couvrait les
haillons de la vieille femme et du mari. On vissa le cercueil&#160;; les
porteurs le chargèrent sur leurs épaules et le descendirent dans la
rue.</para>

<para id="fr00458">
«&#160;Maintenant, la vieille, tâchez d’allonger le pas, dit tout bas
Sowerberry&#160;; nous sommes en retard et il ne faut pas faire attendre le
prêtre… Avancez, porteurs, aussi vite que vous voudrez.&#160;»</para>

<para id="fr00459">
Ceux-ci prirent une allure rapide avec leur léger fardeau, tandis que la
vieille femme et l’homme les suivaient de leur mieux. M. Bumble et Sowerberry
marchaient en tête d’un pas dégagé, et Olivier, avec ses petites jambes
courait à côté du convoi.</para>

<para id="fr00460">
Il n’était pourtant pas aussi urgent de se presser que M. Sowerberry le
prétendait&#160;; quand ils eurent atteint le coin obscur du cimetière où
poussent les orties et où sont les fosses de la paroisse, le prêtre
n’était pas encore arrivé, et le clerc, assis au coin du feu dans la
sacristie, donna à entendre que probablement il ne viendrait pas avant une
heure. En conséquence, on déposa la bière au bord de la fosse&#160;;
l’homme et la vieille femme attendirent patiemment dans la boue, sous une
pluie froide et pénétrante, tandis que des enfants déguenillés, attirés
par la curiosité, jouaient à &lt;i&gt;cache-cache&lt;/i&gt; derrière les
tombes, ou sautaient à pieds joints par-dessus le cercueil&#160;; Sowerberry
et Bumble, amis intimes du clerc, se chauffaient avec lui et lisaient le
journal.</para>

<para id="fr00461">
Enfin, après plus d’une heure d’attente, M. Bumble, Sowerberry et le clerc
se dirigèrent en hâte vers la fosse, et en même temps parut le prêtre, qui
mettait son surplis en marchant. M. Bumble gourmanda un ou deux enfants pour
sauver les apparences&#160;; et le respectable ecclésiastique, après avoir lu
l’office des morts pendant quatre minutes, remit son surplis au clerc et
s’en alla.</para>

<para id="fr00462">
«&#160;Maintenant, Bill, remplis,&#160;» dit Sowerberry au fossoyeur.</para>

<para id="fr00463">
La tâche était facile&#160;; car la fosse était si pleine que le dernier
cercueil était à quelques pieds seulement du niveau du sol. Le fossoyeur jeta
sur la bière quelques pelletées de terre qu’il foula sous ses pieds, mit sa
pelle sur son épaule, et s’éloigna, suivi des enfants, qui se plaignaient
que leur amusement fût si vite terminé.</para>

<para id="fr00464">
«&#160;Allons, venez, mon brave homme, dit Bumble en frappant doucement sur
l’épaule du pauvre malheureux&#160;; on va fermer le
cimetière.&#160;»</para>

<para id="fr00465">
Celui-ci, qui n’avait pas fait un mouvement depuis qu’il était arrivé au
bord de la fosse, tressaillit, leva la tête, regarda fixement celui qui lui
parlait, fit quelques pas, et tomba évanoui. La vieille folle était trop
occupée de la perte de son manteau, que l’entrepreneur lui avait repris,
pour faire attention à autre chose&#160;; on fit revenir à lui l’homme
évanoui avec une douche d’eau froide&#160;; on le déposa sain et sauf hors
du cimetière, et, après avoir fermé à clef la porte, chacun s’en retourna
chez soi.</para>

<para id="fr00466">
«&#160;Eh bien, Olivier, dit Sowerberry en regagnant sa boutique, comment
trouves-tu cela&#160;?</para>

<para id="fr00467">
— Assez bien, monsieur, je vous remercie, répondit l’enfant en hésitant
beaucoup&#160;; pas trop bien, monsieur.</para>

<para id="fr00468">
— Bah&#160;! tu t’y feras, Olivier, dit Sowerberry&#160;; ça ne vous fait
plus rien du tout, une fois qu’on y est fait, mon garçon.&#160;»</para>

<para id="fr00469">
Olivier aurait bien voulu savoir s’il avait fallu beaucoup de temps à son
maître pour s’y accoutumer&#160;; mais il crut sage de ne pas hasarder cette
question, et s’en retourna à la boutique, la tête pleine de tout ce qu’il
venait de voir et d’entendre.</para>

</chapter>
