<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From:
https://fr.wikisource.org/wiki/Olivier_Twist
-->
<chapter id="toc-fr">

<head2 id="fr00000">
  Olivier Twist
    &lt;br/&gt;  de Charles Dickens
    &lt;br/&gt;  (1838)
</head2>

<head3 id="fr00001">
                 Traduction par Alfred Gérardin
    &lt;br/&gt;  sous la direction de P. Lorain
    &lt;br/&gt;  Librairie Hachette et Cie, 1893
</head3>

<para id="fr00002">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-01.html"&gt;I. – Du lieu où naquit Olivier Twist, et des circonstances qui accompagnèrent sa naissance.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00003">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-02.html"&gt;II. – Comment Olivier Twist grandit, et comment il fut élevé.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00004">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-03.html"&gt;III. – Comment Olivier Twist fut sur le point d’attraper une place qui n’eût pas été une sinécure.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00005">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-04.html"&gt;IV. – Olivier trouve une autre place et fait son entrée dans le monde.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00006">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-05.html"&gt;V. – Olivier fait de nouvelles connaissances, et, la première fois qu’il assiste à un enterrement, il prend une idée défavorable du métier de son maître.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00007">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-06.html"&gt;VI. – Olivier, poussé à bout par les sarcasmes de Noé, engage une lutte et déconcerte son ennemi.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00008">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-07.html"&gt;VII. – Olivier persiste dans sa rébellion.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00009">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-08.html"&gt;VIII. – Olivier va à Londres, et rencontre en route un singulier jeune homme.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00010">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-09.html"&gt;IX. – Où l’on trouvera de nouveaux détails sur l’agréable vieillard et sur ses élèves, jeunes gens de haute espérance.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00011">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-10.html.html"&gt;X. – Olivier fait plus ample connaissance avec ses nouveaux compagnons, et acquiert de l’expérience à ses dépens. La brièveté de ce chapitre n’empêche pas que ce ne soit un chapitre important de l’histoire de notre héros.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00012">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-11.html.html"&gt;XI. – Où il est question de M. Fang, commissaire de police, et où l’on trouvera un petit échantillon de sa manière de rendre la justice.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00013">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-12.html.html"&gt;XII. – Olivier est mieux soigné qu’il ne l’a jamais été. – Nouveaux détails sur l’aimable vieux juif et ses jeunes élèves.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00014">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-13.html.html"&gt;XIII. – Présentation faite au lecteur intelligent de quelques nouvelles connaissances qui ne sont pas étrangères à certaines particularités intéressantes de cette histoire.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00015">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-14.html.html"&gt;XIV. – Détails sur le séjour d’Olivier chez M. Brownlow. – Prédiction remarquable d’un certain M. Grimwig sur le petit garçon, quand il partit en commission.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00016">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-15.html.html"&gt;XV. – Où l’on verra combien le facétieux juif et miss Nancy étaient attachés à Olivier.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00017">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-16.html.html"&gt;XVI. – Ce que devint Olivier Twist, après qu’il eut été réclamé par Nancy.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00018">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-17.html.html"&gt;XVII. – Olivier a toujours à souffrir de sa mauvaise fortune, qui amène tout exprès à Londres un grand personnage pour ternir sa réputation.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00019">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-18.html.html"&gt;XVIII. – Comment Olivier passait son temps dans la société de ses respectables amis.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00020">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-19.html.html"&gt;XIX. – Discussion et adoption d’un plan de campagne.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00021">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-20.html.html"&gt;XX. – Olivier est remis entre les mains de M. Guillaume Sikes.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00022">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-21.html.html"&gt;XXI. – L’expédition.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00023">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-22.html.html"&gt;XXII. – Vol avec effraction.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00024">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-23.html.html"&gt;XXIII. – Où l’on verra qu’un bedeau peut avoir des sentiments. – Curieuse conversation de M. Bumble et d’une dame.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00025">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-24.html.html"&gt;XXIV. – Détails pénibles, mais courts, dont la connaissance est nécessaire pour l’intelligence de cette histoire.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00026">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-25.html.html"&gt;XXV. – Où l’on retrouve M. Fagin et sa bande.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00027">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-26.html.html"&gt;XXVI. – Un personnage mystérieux paraît sur la scène. – Détails importants étroitement liés à la suite de cette histoire.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00028">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-27.html.html"&gt;XXVII. – Pour réparer une impolitesse criante du premier chapitre, qui avait planté là une dame, sans cérémonie.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00029">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-28.html.html"&gt;XXVIII. – Olivier revient sur l’eau… Suite de ses aventures.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00030">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-29.html.html"&gt;XXIX. – Détails d’introduction sur les habitants de la maison où se trouve Olivier.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00031">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-30.html.html"&gt;XXX. – Ce que pensent d’Olivier ses nouveaux visiteurs.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00032">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-31.html.html"&gt;XXXI. – La situation devient critique.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00033">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-32.html.html"&gt;XXXII. – Heureuse existence que mène Olivier chez ses nouveaux amis.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00034">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-33.html.html"&gt;XXXIII. – Où le bonheur d’Olivier et de ses amis éprouve une atteinte soudaine.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00035">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-34.html.html"&gt;XXXIV. – Détails préliminaires sur un jeune personnage qui va paraître sur la scène. – Aventure d’Olivier.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00036">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-35.html.html"&gt;XXXV. – Résultat désagréable de l’aventure d’Olivier, et entretien intéressant de Henry Maylie avec Rose.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00037">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-36.html.html"&gt;XXXVI. – Qui sera très court, et pourra paraître de peu d’importance ici, mais qu’il faut lire néanmoins, parce qu’il complète le précédent, et sert à l’intelligence d’un chapitre qu’on trouvera en son lieu.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00038">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-37.html.html"&gt;XXXVII. – Où le lecteur, s’il se reporte au chapitre XXIII, trouvera une contre–partie qui n’est pas rare dans l’histoire des ménages.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00039">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-38.html.html"&gt;XXXVIII. – Récit de l’entrevue nocturne de M. et Mme Bumble avec Monks.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00040">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-39.html.html"&gt;XXXIX. – Où le lecteur retrouvera quelques honnêtes personnages avec lesquels il a déjà fait connaissance, et verra le digne complot concerté entre Monks et le juif.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00041">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-40.html.html"&gt;XL. – Étrange entrevue, qui fait suite au chapitre précédent.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00042">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-41.html.html"&gt;XLI. – Qui montre que les surprises sont comme les malheurs&#160;; elles ne viennent jamais seules.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00043">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-42.html.html"&gt;XLII. – Une vieille connaissance d’Olivier donne des preuves surprenantes de génie et devient un personnage public dans la capitale.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00044">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-43.html.html"&gt;XLIII. – Où l’on voit le fin Matois dans une mauvaise passe.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00045">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-44.html.html"&gt;XLIV. – Le moment vient pour Nancy de tenir la promesse qu’elle a faite à Rose Maylie. – Elle y manque.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00046">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-45.html.html"&gt;XLV. – Fagin confie à Noé Claypole une mission secrète.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00047">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-46.html.html"&gt;XLVI. – Le rendez–vous.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00048">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-47.html.html"&gt;XLVII. – Conséquences fatales.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00049">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-48.html.html"&gt;XLVIII. – Fuite de Sikes.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00050">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-49.html.html"&gt;XLIX. – Monks et M. Brownlow se rencontrent enfin. – Leur conversation. – Ils sont interrompus par M. Losberne, qui leur apporte des nouvelles importantes.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00051">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-50.html.html"&gt;L. – Poursuite et évasion.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00052">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-51.html.html"&gt;LI. – Plus d’un mystère s’éclaircit. – Proposition de mariage où il n’est question ni de dot ni d’épingles.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00053">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-52.html.html"&gt;LII. – La dernière nuit que le juif a encore à vivre.&lt;/a&gt;</para>
<para id="fr00054">&lt;a href="Oliver_Twist-fr-en-53.html.html"&gt;LIII. – Et dernier.&lt;/a&gt;</para>

</chapter>
