<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From:
https://fr.wikisource.org/wiki/Olivier_Twist/Texte_entier
-->
<chapter id="chapter1-fr">

<head2 id="fr00060">
  Olivier Twist
    &lt;br/&gt;
  de Charles Dickens
    &lt;br/&gt;
  (1838)
    &lt;br/&gt;
  Traduction par Alfred Gérardin
    &lt;br/&gt;
  sous la direction de P. Lorain
    &lt;br/&gt;
  Librairie Hachette et Cie, 1893
</head2>

<head3 id="fr00061">
  CHAPITRE PREMIER.
    &lt;br/&gt;
  Du lieu où naquit Olivier Twist, et des circonstances qui accompagnèrent
  sa naissance.
</head3>

<para id="fr00062">
Parmi les divers monuments publics qui font l’orgueil d’une ville dont,
par prudence, je tairai le nom, et à laquelle je ne veux pas donner un
nom imaginaire, il en est un commun à la plupart des villes grandes ou
petites&#160;: c’est le dépôt de mendicité. Un jour, dont il n’est pas
nécessaire de préciser la date, d’autant plus qu’elle n’est d’aucune
importance pour le lecteur, naquit dans ce dépôt de mendicité le petit
mortel dont on a vu le nom en tête de ce chapitre.</para>

<para id="fr00063">
Longtemps après que le chirurgien des pauvres de la paroisse l’eut introduit
dans ce monde de douleur, on doutait encore si le pauvre enfant vivrait assez
pour porter un nom quelconque&#160;: s’il eût succombé, il est plus que
probable que ces mémoires n’eussent jamais paru, ou bien, ne contenant que
quelques pages, ils auraient eu l’inestimable mérite d’être le modèle de
biographie le plus concis et le plus exact qu’aucune époque ou aucun pays
ait jamais produit.</para>

<para id="fr00064">
Quoique je sois peu disposé à soutenir que ce soit pour un homme une faveur
extraordinaire de la fortune, que de naître dans un dépôt de mendicité,
je dois pourtant dire que, dans la circonstance actuelle, c’était ce qui
pouvait arriver de plus heureux à Olivier Twist&#160;: le fait est qu’on eut
beaucoup de peine à décider Olivier à remplir ses fonctions respiratoires,
exercice fatigant, mais que l’habitude a rendu nécessaire au bien-être de
notre existence&#160;; pendant quelque temps il resta étendu sur un petit
matelas de laine grossière, faisant des efforts pour respirer, balancé pour
ainsi dire entre la vie et la mort, et penchant davantage vers cette dernière.
Si pendant ce court espace de temps Olivier eût été entouré d’aïeules
empressées, de tantes inquiètes, de nourrices expérimentées et de médecins
d’une profonde sagesse, il eût infailliblement péri en un instant&#160;;
mais comme il n’y avait là personne, sauf une pauvre vieille femme, qui
n’y voyait guère par suite d’une double ration de bière, et un chirurgien
payé à l’année pour cette besogne, Olivier et la nature luttèrent seul à
seul. Le résultat fut qu’après quelques efforts, Olivier respira, éternua,
et donna avis aux habitants du dépôt, de la nouvelle charge qui allait peser
sur la paroisse, en poussant un cri aussi perçant qu’on pouvait l’attendre
d’un enfant mâle qui n’était en possession que depuis trois minutes et
demie de ce don utile qu’on appelle la voix.</para>

<para id="fr00065">
Au moment où Olivier donnait cette première preuve de la force et de la
liberté de ses poumons, la petite couverture rapiécée jetée négligemment
sur le lit de fer s’agita doucement. La figure pâle d’une jeune femme se
souleva péniblement sur l’oreiller, et une voix faible articula avec
difficulté ces mots&#160;: «&#160;Que je voie mon enfant avant de
mourir&#160;!&#160;»</para>

<para id="fr00066">
Le chirurgien était assis devant le feu, se chauffant et se frottant les mains
tour à tour. À la voix de la jeune femme il se leva, et s’approchant du
lit, il dit avec plus de douceur qu’on n’en eût pu attendre de son
ministère&#160;:</para>

<para id="fr00067">
«&#160;Oh&#160;! il ne faut pas encore parler de mourir.</para>

<para id="fr00068">
— Oh&#160;! non, que Dieu la bénisse, la pauvre chère femme, dit la garde en
remettant bien vite dans sa poche une bouteille dont elle venait de déguster
le contenu avec une évidente satisfaction&#160;; quand elle aura vécu aussi
longtemps que moi, monsieur, qu’elle aura eu treize enfants et en aura perdu
onze, puisque je n’en ai plus que deux qui sont avec moi au dépôt, elle
pensera autrement. Voyons, songez au bonheur d’être mère, avec ce cher
petit agneau.&#160;»</para>

<para id="fr00069">
Il est probable que cette perspective consolante de bonheur maternel ne
produisit pas beaucoup d’effet. La malade secoua tristement la tête et
tendit les mains vers l’enfant.</para>

<para id="fr00070">
Le chirurgien le lui mit dans les bras&#160;; elle appliqua avec tendresse
sur le front de l’enfant ses lèvres pâles et froides&#160;; puis elle passa
ses mains sur son propre visage, elle jeta autour d’elle un regard égaré,
frissonna, retomba sur son lit, et mourut&#160;; on lui frotta la poitrine, les
mains, les tempes&#160;; mais le sang était glacé pour toujours&#160;: on lui
parlait d’espoir et de secours&#160;; mais elle en avait été si longtemps
privée, qu’il n’en était plus question.</para>

<para id="fr00071">
«&#160;C’est fini, madame Thingummy, dit enfin le chirurgien.</para>

<para id="fr00072">
— Ah&#160;! pauvre femme, c’est bien vrai, dit la garde en ramassant le
bouchon de la bouteille verte, qui était tombé sur le lit tandis qu’elle se
baissait pour prendre l’enfant. Pauvre femme&#160;!</para>

<para id="fr00073">
— Il est inutile de m’envoyer chercher si l’enfant crie, dit le chirurgien
d’un air délibéré&#160;; il est probable qu’il ne sera pas bien
tranquille. Dans ce cas donnez-lui un peu de gruau.&#160;» Il mit son
chapeau, et en gagnant la porte il s’arrêta près du lit et ajouta&#160;:
«&#160;C’était une jolie fille, ma foi&#160;; d’où
venait-elle&#160;?</para>

<para id="fr00074">
— On l’a amenée ici hier soir, répondit la vieille femme, par ordre de
l’inspecteur&#160;; on l’a trouvée gisant dans la rue&#160;; elle avait
fait un assez long trajet, car ses chaussures étaient en lambeaux&#160;; mais
d’où venait-elle, où allait-elle&#160;? nul ne le sait.&#160;»</para>

<para id="fr00075">
Le chirurgien se pencha sur le corps, et soulevant la main gauche de la
défunte&#160;: «&#160;Toujours la vieille histoire, dit-il en hochant la
tête&#160;; elle n’a pas d’alliance… Allons&#160;!
bonsoir.&#160;»</para>

<para id="fr00076">
Le docteur s’en alla dîner, et la garde, ayant encore une fois porté la
bouteille à ses lèvres, s’assit sur une chaise basse devant le feu, et se
mit à habiller l’enfant.</para>

<para id="fr00077">
Quel exemple frappant de l’influence du vêtement offrit alors le petit
Olivier Twist&#160;! Enveloppé dans la couverture qui jusqu’alors était
son seul vêtement, il pouvait être fils d’un grand seigneur ou d’un
mendiant&#160;: il eût été difficile pour l’étranger le plus
présomptueux de lui assigner un rang dans la société&#160;; mais quand il
fut enveloppé dans la vieille robe de calicot, jaunie à cet usage, il fut
marqué et étiqueté, et se trouva tout d’un coup à sa place&#160;:
l’enfant de la paroisse, l’orphelin de l’hospice, le souffre-douleur
affamé, destiné aux coups et aux mauvais traitements, au mépris de tout le
monde, à la pitié de personne.</para>

<para id="fr00078">
Olivier criait de toute sa force. S’il eût pu savoir qu’il était orphelin,
abandonné à la tendre compassion des marguilliers et des inspecteurs,
peut-être eût-il crié encore plus fort.</para>

</chapter>
