<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From Wikisource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Olivier_Twist/Texte_entier
-->
<chapter id="chapter3-fr">

<head2 id="fr00200">
  Olivier Twist
    &lt;br/&gt;
  de Charles Dickens
    &lt;br/&gt;
  (1838)
    &lt;br/&gt;
  Traduction par Alfred Gérardin
    &lt;br/&gt;
  sous la direction de P. Lorain
</head2>

<head3 id="fr00201">
  CHAPITRE III.
    &lt;br/&gt;
  Comment Olivier Twist fut sur le point d’attraper une place qui n’eût pas
été une sinécure.
</head3>

<para id="fr00202">
Après avoir commis le crime impardonnable de redemander du gruau, Olivier resta
pendant huit jours étroitement enfermé dans le cachot où l’avaient envoyé
la miséricorde et la sagesse du conseil d’administration. On pouvait
supposer, au premier abord, que, s’il eût accueilli avec respect la
prédiction du monsieur au gilet blanc, il aurait pu établir, une fois pour
toutes, la réputation prophétique de ce sage administrateur, en accrochant un
bout de son mouchoir à un clou dans la muraille, et en se suspendant à
l’autre. Il n’y avait qu’un obstacle à l’exécution de cet acte&#160;:
c’est que, par ordre exprès du conseil, signé, paraphé et scellé de tous
les membres, les mouchoirs, étant considérés comme objets de luxe, avaient
été, à toujours, interdits aux pauvres du dépôt&#160;; l’âge si tendre
d’Olivier était un second obstacle aussi sérieux&#160;; il se contenta de
pleurer amèrement pendant des journées entières&#160;; et, quand venaient
les longues et tristes heures de la nuit, il mettait ses petites mains devant
ses yeux pour ne pas voir l’obscurité, et se blottissait dans un coin pour
tâcher de dormir&#160;; parfois il s’éveillait en sursaut et tout
tremblant&#160;; il se collait contre le mur, comme s’il trouvait, à toucher
cette surface dure et froide, une protection contre les ténèbres et la
solitude qui l’environnaient.</para>

<para id="fr00203">
Il ne faut pas que les ennemis du &lt;i&gt;Système&lt;/i&gt; s’imaginent que,
pendant la durée de son emprisonnement, Olivier fut privé du bienfait de
l’exercice, du plaisir de la société, ou des consolations de la religion.
Quant à l’exercice, comme le temps était beau et froid, il avait la
permission de se laver tous les matins sous la pompe, dans une cour pavée, en
présence de M. Bumble, qui, pour l’empêcher de s’enrhumer, activait chez
lui la  circulation du sang au moyen de fréquents coups de canne. Quant à la
société, on l’amenait tous les deux jours dans le réfectoire des enfants,
et on lui administrait une verte correction, pour le bon exemple et
l’édification des autres. Bien loin de lui refuser les avantages des
consolations religieuses, on le faisait entrer, à coups de pieds, dans la
salle, tous les soirs, à l’heure de la prière, et il avait la permission
d’écouter, pour sa plus grande consolation, la prière de ses camarades,
revue et augmentée par le conseil, dans laquelle ils demandaient d’être
bons, vertueux, contents et obéissants, et d’être préservés des fautes et
des vices d’Olivier Twist, qu’on présentait ainsi comme exclusivement
placé sous le patronage et la protection de Satan, comme un échantillon
direct des produits de la manufacture du diable.</para>

<para id="fr00204">
Tandis que les affaires d’Olivier prenaient cette tournure favorable et
avantageuse, il advint un matin que M. Gamfield, ramoneur de son métier,
descendait la grande rue en se creusant la tête pour savoir comment il
payerait plusieurs termes de loyer, pour lesquels son propriétaire devenait
fort exigeant. Il avait beau supputer et calculer, il ne pouvait arriver au
chiffre de cinq livres sterling dont il avait besoin. Dans son désespoir de ne
pouvoir parfaire cette somme, il se frappait le front, puis frappait son baudet
alternativement, lorsque, en passant devant le dépôt, il jeta les yeux sur
l’affiche collée sur la porte.</para>

<para id="fr00205">
«&#160;Oh, oh&#160;!&#160;» dit M. Gamfield à son baudet.</para>

<para id="fr00206">
Le baudet était en ce moment tout à fait distrait&#160;: il se demandait
probablement s’il n’aurait pas à son déjeuner un ou deux trognons de
choux pour se régaler, quand il serait débarrassé des deux sacs de suie
qu’il traînait sur une petite charrette&#160;; il ne prit pas garde à
l’ordre de son maître et continua son chemin.</para>

<para id="fr00207">
M. Gamfield adressa au baudet un gros juron, courut après lui, et lui appliqua
sur la tête un coup qui eût brisé tout autre crâne que celui d’un
baudet&#160;; puis, saisissant la bride, il lui secoua rudement la mâchoire
pour le rappeler à l’obéissance&#160;; il lui fit ainsi faire volte-face et
lui donna un autre coup sur la tête, de manière à l’étourdir jusqu’à
son retour&#160;; ensuite il monta sur le perron pour lire l’affiche.</para>

<para id="fr00208">
Le monsieur au gilet blanc était debout devant la porte, les mains derrière le
dos, après avoir opiné avec profondeur dans la salle du conseil&#160;; il
avait assisté à la petite dispute entre M. Gamfield et le baudet&#160;; il
sourit avec satisfaction en voyant le ramoneur s’approcher de l’affiche,
car il vit tout de suite que M. Gamfield était bien le maître qui convenait
à Olivier. M. Gamfield sourit aussi, en parcourant l’affiche, car c’était
justement cinq livres sterling qu’il lui fallait&#160;; et, quant à
l’enfant dont il devait se charger, il pensa, d’après le régime du
dépôt, qu’il devait être de taille à grimper dans un tuyau de
poêle&#160;; il relut l’avis d’un bout à l’autre, syllabe par
syllabe&#160;; puis, portant respectueusement la main à sa casquette fourrée,
il aborda le monsieur au gilet blanc.</para>

<para id="fr00209">
«&#160;Il y a ici un enfant que la paroisse veut mettre en apprentissage&#160;?
dit M. Gamfield.</para>

<para id="fr00210">
— Oui, mon bon homme, dit le monsieur au gilet blanc avec un sourire
bienveillant. Que lui voulez-vous&#160;?</para>

<para id="fr00211">
— Si la paroisse veut qu’il apprenne un état bien agréable, comme de
ramoner les cheminées par exemple, dit M. Gamfield, j’ai besoin d’un
apprenti, et je suis disposé à m’en charger.</para>

<para id="fr00212">
— Entrez,&#160;» dit le monsieur au gilet blanc.</para>

<para id="fr00213">
M. Gamfield alla d’abord donner à son âne un coup sur la tête et une rude
secousse à la mâchoire, par manière de précaution, pour qu’il ne lui
prît pas fantaisie de s’en aller, puis suivit le monsieur au gilet blanc
dans la salle où Olivier Twist avait vu le gentleman pour la première
fois.</para>

<para id="fr00214">
«&#160;C’est un état bien sale, dit M. Limbkins, quand Gamfield eut
réitéré sa demande.</para>

<para id="fr00215">
— On a vu des enfants qui ont été étouffés dans les cheminées, dit un
autre monsieur.</para>

<para id="fr00216">
— C’est à cause qu’on mouillait la paille avant de l’allumer pour les
faire redescendre, dit Gamfield&#160;; il n’y a que de la fumée, pas de
flamme. D’ailleurs, la fumée n’est bonne à rien pour faire descendre un
enfant&#160;; elle ne fait que l’endormir, et c’est justement ce qu’il
veut&#160;; les enfants sont très entêtés, voyez-vous, très
paresseux&#160;; il n’y a rien de si bon qu’une belle flamme pétillante
pour les faire descendre quatre à quatre&#160;; ça vaut mieux pour eux,
voyez-vous, à cause que, s’ils sont pris dans la cheminée, ils se
trémoussent mieux pour se tirer d’affaire, quand ils se sentent rôtir la
plante des pieds.&#160;»</para>

<para id="fr00217">
Cet éclaircissement parut amuser beaucoup le monsieur au gilet blanc, mais un
coup d’œil plus grave de M. Limbkins mit fin à sa gaieté. Le conseil se
mit à délibérer pendant quelques minutes, mais à voix si basse, qu’on
n’entendait que ces mots&#160;:
&lt;br/&gt;
«&#160;Diminution de dépenses&#160;; soyons économes&#160;; l’occasion de
publier un bon rapport.&#160;» Encore n’entendait-on ces expressions que
parce qu’elles étaient répétées souvent avec énergie.</para>

<para id="fr00218">
Enfin cette conversation à voix basse eut un terme, et les membres du conseil
ayant repris leurs sièges et leur attitude majestueuse, M. Limbkins
dit&#160;:</para>

<para id="fr00219">
«&#160;Nous avons examiné votre demande, et nous ne pouvons
l’accueillir.</para>

<para id="fr00220">
— Nous la repoussons complètement, dit le monsieur au gilet blanc.</para>

<para id="fr00221">
— Sans hésitation,&#160;» ajoutèrent les autres membres.</para>

<para id="fr00222">
M. Gamfield se trouvait sous le coup de l’accusation frivole d’avoir déjà
fait périr trois ou quatre enfants sous le bâton&#160;; il lui vint à
l’esprit que le conseil, par un singulier caprice, faisait peut-être entrer
en ligne de compte dans sa décision cette circonstance accessoire. S’il en
était ainsi, les administrateurs sortaient évidemment de leur manière de
faire habituelle&#160;; pourtant, comme Gamfield ne se souciait nullement de
raviver ce souvenir, il se mit à tourner sa casquette dans ses doigts, et
s’éloigna lentement de la table&#160;:</para>

<para id="fr00223">
«&#160;Ainsi, messieurs, vous ne voulez pas me le donner&#160;? dit-il en
s’arrêtant sur le seuil de la porte.</para>

<para id="fr00224">
— Non, répondit M. Limbkins&#160;; ou du moins, comme c’est un métier
malpropre, nous sommes d’avis que la récompense offerte devrait être
diminuée.&#160;»</para>

<para id="fr00225">
La physionomie de M. Gamfield devint radieuse&#160;; il se rapprocha bien vite
de la table et dit&#160;:</para>

<para id="fr00226">
«&#160;Combien voulez-vous me donner, messieurs&#160;? Voyons, ne soyez pas
trop durs pour un pauvre homme&#160;; combien me donnerez-vous&#160;?</para>

<para id="fr00227">
— Il me semble, que ce serait bien assez de trois livres dix schellings, dit
M. Limbkins.</para>

<para id="fr00228">
— C’est encore dix schellings de trop, dit le monsieur au gilet
blanc.</para>

<para id="fr00229">
— Allons, dit Gamfield, mettons quatre livres, messieurs, mettez quatre
livres, et vous en êtes à tout jamais débarrassés&#160;! Est-ce
dit&#160;?</para>

<para id="fr00230">
— Trois livres dix schellings, répéta M. Limbkins avec fermeté.</para>

<para id="fr00231">
— Tenez, messieurs, partageons le différend, dit Gamfield avec
insistance&#160;; trois livres quinze schellings.</para>

<para id="fr00232">
— Pas une obole de plus, répondit M. Limbkins avec la même fermeté.</para>

<para id="fr00233">
— Vous êtes pour moi d’une dureté désolante, dit Gamfield avec
hésitation.</para>

<para id="fr00234">
— Bah&#160;! bah&#160;! sottise&#160;! dit le monsieur au gilet blanc&#160;;
ce serait encore une bonne affaire que de le prendre pour rien&#160;;
prenez-le, niais que vous êtes&#160;; c’est un enfant comme il vous en faut,
il a souvent besoin de correction&#160;; cela lui fera du bien&#160;; et son
entretien ne sera guère coûteux, car depuis sa naissance il n’a jamais eu
d’indigestion. Ah&#160;! ah&#160;! ah&#160;!&#160;»</para>

<para id="fr00235">
M. Gamfield jeta un coup d’œil sournois sur les membres du conseil, et,
voyant le sourire sur toutes les figures, il se laissa aller à rire aussi
lui-même.
&lt;br/&gt;
L’affaire fut conclue, et M. Bumble reçut l’ordre de mener le jour même
Olivier Twist devant le magistrat qui devait signer et approuver le contrat
d’apprentissage.</para>

<para id="fr00236">
En conséquence de cette détermination, le petit Olivier fut, à sa grande
surprise, tiré de sa prison, et on lui fit mettre une chemise blanche. A peine
avait-il terminé cette toilette inaccoutumée que M. Bumble lui apporta un bol
de gruau, et, comme aux jours de fête, deux onces un quart de pain.</para>

<para id="fr00237">
À cette vue, Olivier se mit à pleurer à chaudes larmes, pensant avec assez de
vraisemblance que, si on l’engraissait de la sorte, c’est que le conseil
avait l’arrière-pensée décidée de le tuer dans quelque vue d’utilité
humanitaire.</para>

<para id="fr00238">
«&#160;N’allez pas vous rendre les yeux rouges, Olivier, mais mangez bien et
soyez content, dit M. Bumble d’un air magistral&#160;; vous allez entrer en
apprentissage, Olivier.</para>

<para id="fr00239">
— En apprentissage, monsieur&#160;! dit l’enfant tout tremblant.</para>

<para id="fr00240">
— Oui, Olivier, dit M. Bumble&#160;; les hommes bienfaisants et généreux qui
vous tiennent lieu de père, Olivier, puisque vous n’en avez pas, vont vous
mettre en apprentissage, vous lancer dans la vie, faire de vous un homme, bien
qu’il en coûte à la paroisse trois livres dix schellings. Trois livres dix
schellings, Olivier&#160;! Soixante-dix schellings&#160;! Cent quarante pièces
de six pence&#160;! Et tout cela pour un misérable orphelin, qui n’est aimé
de personne&#160;!&#160;»</para>

<para id="fr00241">
M. Bumble s’arrêta pour reprendre haleine, après avoir prononcé cette
allocution d’un ton doctoral&#160;; les larmes inondaient le visage du pauvre
enfant et il sanglotait amèrement.</para>

<para id="fr00242">
«&#160;Allons, dit M. Bumble avec moins d’emphase, car son amour-propre
était flatté de l’impression que causait son éloquence&#160;; allons,
Olivier, essuyez vos yeux avec les manches de votre veste, et ne pleurez pas
dans votre gruau&#160;; c’est agir comme un sot, Olivier.&#160;» Sans aucun
doute, car il y avait déjà assez d’eau dans le gruau sans cela.</para>

<para id="fr00243">
En se rendant chez le magistrat, M. Bumble apprit à Olivier que tout ce qu’il
avait à faire, c’était de paraître bien content, et, quand on lui
demanderait s’il voulait entrer en apprentissage, de dire qu’il ne
demandait pas mieux. Olivier promit d’obtempérer à ces deux injonctions,
d’autant plus que M. Bumble lui donna doucement à entendre que, s’il y
manquait, on ne pouvait répondre de ce qui lui en adviendrait. Arrivé au
bureau du magistrat, il fut enfermé seul dans un petit cabinet, où M. Bumble
lui ordonna de l’attendre.</para>

<para id="fr00244">
L’enfant y resta une demi-heure, palpitant de crainte, et au bout de ce temps
M. Bumble entr’ouvrit la porte, montra sa tête sans tricorne et dit à haute
voix&#160;:</para>

<para id="fr00245">
«&#160;Olivier, mon ami, venez trouver le magistrat.&#160;» En même temps,
lançant à l’enfant un regard menaçant, il ajouta tout bas&#160;:
«&#160;Attention à ce que je t’ai dit, petit vaurien.&#160;»</para>

<para id="fr00246">
En entendant ces deux manières de parler un peu contradictoires, Olivier
regarda ingénument M. Bumble avec de grands yeux&#160;; mais celui-ci prévint
toute observation de la part de l’enfant, en l’introduisant tout de suite
dans une pièce voisine, dont la porte était ouverte. C’était une grande
salle avec une grande fenêtre. Derrière un bureau élevé, siégeaient deux
vieux messieurs à tête poudrée, dont l’un lisait un journal, tandis que
l’autre, à l’aide d’une paire de lunettes d’écaille, parcourait un
petit parchemin étalé devant lui. Devant le bureau, M. Limbkins était debout
d’un côté, et de l’autre M. Gamfield, avec sa figure noire de suie,
tandis que deux ou trois gros gaillards à bottes à revers paradaient dans la
salle.</para>

<para id="fr00247">
Le vieux monsieur à lunettes s’assoupit peu à peu sur le petit morceau de
parchemin, et il y eut une courte pause, après qu’Olivier eut été placé
par M. Bumble en face du bureau.</para>

<para id="fr00248">
«&#160;Voici l’enfant, Votre Honneur,&#160;» dit M. Bumble.
Le vieux monsieur qui lisait le journal leva un instant la tête, et éveilla
son voisin en le tirant par la manche.</para>

<para id="fr00249">
«&#160;Ah&#160;! voici l’enfant&#160;? dit le vieux monsieur.</para>

<para id="fr00250">
— Oui, monsieur, répondit M. Bumble. Saluez le magistrat, mon
ami.&#160;»</para>

<para id="fr00251">
Olivier s’arma de courage et salua de son mieux. Les yeux fixés sur la
perruque poudrée des magistrats, il se demandait s’ils venaient tous au
monde avec cette étoupe blanche sur la tête, et si c’était à cela
qu’ils étaient redevables d’être magistrats.</para>

<para id="fr00252">
«&#160;Eh bien&#160;! dit le vieux monsieur, je suppose qu’il a du goût pour
l’état de ramoneur&#160;?</para>

<para id="fr00253">
— Il en raffole, Votre Honneur, répondit Bumble en pinçant sournoisement
Olivier, pour lui faire comprendre qu’il ne devait pas dire le
contraire.</para>

<para id="fr00254">
— Il &lt;i&gt;veut&lt;/i&gt; être ramoneur, n’est-ce pas&#160;? demanda le
vieux monsieur.</para>

<para id="fr00255">
— Si demain on voulait lui faire embrasser un autre état, il se sauverait
immédiatement, répondit Bumble.</para>

<para id="fr00256">
— Et voici l’homme qui doit être son maître&#160;? Vous, monsieur&#160;?
Vous le traiterez bien, n’est-ce pas&#160;? Vous le nourrirez, enfin vous en
aurez bien soin&#160;? dit le vieux monsieur.</para>

<para id="fr00257">
— Quand je dis oui, c’est oui, répondit M. Gamfield d’un air
rébarbatif.</para>

<para id="fr00258">
— Vous avez le ton brusque, mon ami, mais vous avez l’air d’un honnête
homme plein de franchise, dit le vieux monsieur en tournant ses lunettes vers
le candidat à la prime de cinq livres sterling, dont l’extérieur hideux
respirait la cruauté&#160;; mais le magistrat était presque aveugle et
moitié en enfance&#160;: aussi ne pouvait-on s’attendre qu’il vît aussi
clair que tout le monde.</para>

<para id="fr00259">
— Je m’en flatte, monsieur, dit M. Gamfield avec un affreux sourire.</para>

<para id="fr00260">
— Je n’en doute pas, mon ami,&#160;» répondit le vieux monsieur en
affermissant ses lunettes sur son nez et en cherchant des yeux
l’encrier.</para>

<para id="fr00261">
C’était le moment critique de la destinée d’Olivier. Si l’encrier
s’était trouvé à la place où le vieux monsieur le cherchait, il y eût
trempé sa plume, il eût signé l’acte d’apprentissage, et Olivier eût
été emmené sur l’heure. Mais le hasard voulut que l’encrier fût
précisément sous son nez, et qu’il le cherchât des yeux de tous côtés
sans l’apercevoir. Pendant cette recherche, il jeta les yeux en face de lui,
et son regard rencontra la figure pâle et bouleversée d’Olivier Twist, qui,
en dépit des coups d’œil significatifs et des pinçons de Bumble,
considérait l’extérieur affreux de son futur maître avec une expression
d’horreur et de crainte, trop visible pour échapper même à un magistrat à
demi aveugle. Le vieux monsieur s’arrêta, posa sa plume et regarda M.
Limbkins qui prit une prise de tabac, en affectant un air de gaieté et
d’indifférence.</para>

<para id="fr00262">
«&#160;Mon enfant,&#160;» dit le vieux monsieur en se penchant sur le
bureau.
&lt;br/&gt;
Olivier tressaillit à cette parole, et on peut excuser son trouble, car ces
mots étaient dits d’un ton bienveillant, et un bruit inconnu effraye
toujours&#160;; il trembla de tout son corps et fondit en larmes.
&lt;br/&gt;
«&#160;Mon enfant, dit le vieux monsieur, vous avez l’air pâle et
épouvanté&#160;; pourquoi cela&#160;?</para>

<para id="fr00263">
— Éloignez-vous un peu de lui, bedeau, dit l’autre magistrat en posant son
journal et en se penchant vers Olivier d’un air d’intérêt. Voyons, mon
enfant, qu’avez-vous&#160;? n’ayez pas peur.&#160;»</para>

<para id="fr00264">
Olivier tomba à genoux, et, joignant les mains, supplia les magistrats
d’ordonner qu’on le ramenât au cachot, disant qu’il aimait mieux mourir
de faim, être battu, être tué même, si on voulait, plutôt que d’être
remis à cet homme qui le faisait trembler.</para>

<para id="fr00265">
«&#160;Bien&#160;! dit M. Bumble levant les yeux et les mains de l’air le
plus majestueux. Bien, Olivier&#160;! De tous les orphelins rusés et trompeurs
que j’aie jamais vus, tu es bien un des plus effrontés.</para>

<para id="fr00266">
— Taisez-vous, bedeau, dit le second magistrat, quand M. Bumble eût achevé
ce superlatif.</para>

<para id="fr00267">
— Je demande pardon à Votre Honneur, dit M. Bumble, qui ne pouvait en croire
ses oreilles&#160;; est-ce à moi que s’adresse Votre Honneur&#160;?</para>

<para id="fr00268">
— Oui, taisez-vous.&#160;»</para>

<para id="fr00269">
Bumble demeura stupéfait&#160;: ordonner à un bedeau de se taire&#160;!
C’était le monde renversé&#160;!</para>

<para id="fr00270">
Le vieux monsieur à lunettes d’écaille regarda son collègue, et lui fit un
mouvement de tête qui témoignait de son approbation.</para>

<para id="fr00271">
«&#160;Nous refusons notre sanction à cet acte d’apprentissage, dit le
magistrat, et en même temps il jeta de côté la feuille de parchemin.</para>

<para id="fr00272">
— J’espère, balbutia M. Limbkins, j’espère que, sur le témoignage sans
valeur d’un enfant, les magistrats ne suspecteront pas la conduite des
autorités.</para>

<para id="fr00273">
— Les magistrats ne sont pas appelés à se prononcer sur ce sujet, dit d’un
ton bref le vieux monsieur&#160;; reconduisez cet enfant au dépôt et
traitez-le bien, il paraît en avoir besoin.&#160;»</para>

<para id="fr00274">
Le soir même, le monsieur au gilet blanc affirma de la manière la plus nette
et la plus formelle qu’Olivier, non seulement se ferait pendre, mais
écarteler par-dessus le marché. M. Bumble hocha la tête d’un air sombre et
mystérieux et dit qu’il souhaitait que l’enfant tournât bien&#160;; à
quoi M. Gamfield répondit qu’il aurait souhaité que l’enfant lui fût
confié. Ce souhait semblait en contradiction directe avec celui du bedeau,
bien que Bumble et Gamfield fussent d’accord sur beaucoup de points.</para>

<para id="fr00275">
Le lendemain matin, le public fut informé de nouveau qu’Olivier Twist était
encore à louer, et que quiconque voudrait s’en charger recevrait cinq livres
sterling.</para>

</chapter>
