<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From Wikisource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Olivier_Twist/Texte_entier
-->
<chapter id="chapter6-fr">

<head2 id="fr00480">
  Olivier Twist
    &lt;br/&gt;
  de Charles Dickens
    &lt;br/&gt;
  (1838)
    &lt;br/&gt;
  Traduction par Alfred Gérardin
    &lt;br/&gt;
  sous la direction de P. Lorain
</head2>

<head3 id="fr00481">
  CHAPITRE VI.
    &lt;br/&gt;
  Olivier, poussé à bout par les sarcasmes de Noé,
  engage une lutte et déconcerte son ennemi.
</head3>

<para id="fr00482">
Au bout d’un mois d’essai, Olivier fut définitivement apprenti&#160;; il y
eut précisément alors une bonne saison d’épidémies. En style de commerce,
les cercueils étaient en hausse&#160;; et dans l’espace de quelques
semaines, Olivier acquit beaucoup d’expérience&#160;; le succès de
l’ingénieuse spéculation de M. Sowerberry dépassait son espérance. Les
plus vieux habitants ne se souvenaient pas d’avoir jamais vu la rougeole si
intense et si meurtrière pour les enfants&#160;; nombreux furent les convois
en tête desquels marchait le petit Olivier avec un chapeau garni d’un crêpe
qui lui tombait jusqu’aux genoux, à l’étonnement et à l’admiration de
toutes les mères. Olivier accompagnait aussi son maître à presque tous les
convois d’adultes, afin d’acquérir l’impassibilité de maintien et
l’insensibilité complète qui sont si nécessaires à un croque-mort
accompli, et il eut souvent occasion d’observer la belle résignation et la
force d’âme avec laquelle les gens courageux savent supporter la perte de
leurs proches.</para>

<para id="fr00483">
Ainsi, quand on commandait à Sowerberry un convoi pour quelque personne vieille
et riche, possédant un grand nombre de neveux et de nièces, lesquels pendant
la dernière maladie s’étaient montrés inconsolables, et dont la douleur
n’avait pu se contenir en public, on les trouvait chez eux aussi heureux que
possible, joyeux et satisfaits, conversant ensemble avec autant de gaieté et
de liberté d’esprit que s’ils n’avaient éprouvé aucune perte. Certains
maris supportaient avec un calme admirable la perte de leur femme&#160;; les
femmes, de leur côté, en portant le deuil de leur mari, avaient soin de le
rendre aussi attrayant que possible&#160;; il était aussi à remarquer que
ceux dont la douleur avait le plus éclaté au convoi, se calmaient en rentrant
chez eux, et étaient tout à fait remis avant l’heure du thé. Ce spectacle
à la fois curieux et consolant excitait l’étonnement d’Olivier.</para>

<para id="fr00484">
Je ne puis affirmer avec certitude, en ma qualité de biographe, que l’exemple
de ces braves gens ait disposé Olivier à la résignation&#160;; mais il est
certain qu’il continua pendant plusieurs mois à supporter patiemment la
domination et les mauvais traitements de Noé Claypole, qui le maltraitait plus
que jamais depuis que sa jalousie était excitée en voyant le nouveau venu
décoré d’un chapeau à crêpe et d’un bâton noir, tandis que lui, son
ancien, portait toujours le bonnet en forme de marmite, la culotte de peau, le
costume enfin de l’école de charité&#160;; Charlotte le maltraitait aussi
pour imiter Noé, et Mme Sowerberry était son ennemie déclarée, parce que
son mari était bien disposé pour lui&#160;: de sorte qu’ayant à lutter à
la fois contre cette ligue et contre le dégoût que lui inspiraient les
funérailles, Olivier n’était pas tout à fait aussi à l’aise que le rat
de la fable dans son fromage de Hollande.</para>

<para id="fr00485">
J’arrive maintenant à un fait très important dans l’histoire
d’Olivier&#160;; j’ai à parler d’une action qui peut d’abord paraître
presque indifférente, mais qui modifia et changea complètement son
avenir.</para>

<para id="fr00486">
Olivier et Noé étaient un jour descendus à la cuisine, à l’heure
habituelle du dîner, pour se régaler d’un petit morceau de mouton&#160;;
une livre et demie de la viande la plus commune. Mais Charlotte était sortie,
et, pendant son absence, le sieur Noé Claypole, affamé et vicieux, crut
qu’il ne pouvait mieux passer le temps qu’à tourmenter et molester le
petit Olivier Twist.</para>

<para id="fr00487">
Pour se donner cette innocente distraction, Noé mit les pieds sur la nappe,
tira les cheveux d’Olivier, lui pinça les oreilles, et lui déclara qu’il
n’était qu’un «&#160;capon&#160;». Il annonça le projet d’aller le
voir pendre un jour&#160;; enfin il n’y eut pas de malices qu’il ne se
permît, comme un méchant enfant de charité qu’il était. Mais, comme rien
de tout cela ne faisait pleurer Olivier, Noé essaya d’un moyen plus
ingénieux&#160;; il fit ce que beaucoup de petits esprits, bien plus
célèbres que Noé, font journellement pour être spirituels&#160;: il eut
recours aux personnalités.</para>

<para id="fr00488">
«&#160;Petit bâtard&#160;! dit Noé&#160;; comment se porte ta
mère&#160;?</para>

<para id="fr00489">
— Elle est morte, répondit Olivier. Ne m’en parlez pas, je vous
prie.&#160;»</para>

<para id="fr00490">
L’enfant rougit en disant ces mots. Sa respiration était précipitée, et, à
voir la contraction de ses lèvres et de ses narines, M. Claypole crut qu’il
allait fondre en larmes&#160;; aussi revint-il à la charge.</para>

<para id="fr00491">
«&#160;De quoi est-elle morte, ta mère&#160;? dit Noé.</para>

<para id="fr00492">
— De désespoir, à ce qu’on m’a dit, répondit Olivier, comme s’il se
parlait à lui-même&#160;; et je crois que je comprends ce que c’est que de
mourir ainsi&#160;!</para>

<para id="fr00493">
— Tra déri déra, petit bâtard&#160;! dit Noé en voyant une larme couler
sur la joue de l’enfant&#160;; qu’est-ce qui te fait pleurnicher à
présent&#160;?</para>

<para id="fr00494">
— Ce n’est pas vous, répondit Olivier en essuyant vite la larme qui
mouillait sa joue&#160;; ne croyez pas que ce soit vous.</para>

<para id="fr00495">
— Ah&#160;! vraiment&#160;! ce n’est pas moi&#160;? dit Noé en
ricanant.
&lt;br/&gt;
— Non, ce n’est pas vous, reprit Olivier d’un ton sec&#160;; tenez, en
voilà assez&#160;; n’ajoutez plus un mot sur ma mère&#160;; c’est ce que
vous avez de mieux à faire.
&lt;br/&gt;
— Ce que j’ai de mieux à faire&#160;! s’écria Noé&#160;; en
vérité&#160;! ne fais pas l’impudent, méchant orphelin. Il paraît que ta
mère était une belle femme, hein&#160;?&#160;»
&lt;br/&gt;
Et ici Noé secoua la tête d’une manière expressive et fronça de toute sa
force son petit nez rouge.</para>

<para id="fr00496">
«&#160;Tu sais bien, orphelin, continua Noé, encouragé par le silence
d’Olivier, et d’un ton de feinte compassion (le plus blessant de tous), tu
sais bien que tu n’y peux rien, que personne n’y peut rien&#160;; j’en
suis bien fâché pour toi&#160;; tu sais sans doute, enfant trouvé, que ta
mère était une vraie coureuse.</para>

<para id="fr00497">
— Comment dites-vous&#160;? demanda Olivier en levant bien vite la
tête.</para>

<para id="fr00498">
— Une vraie coureuse, répondit froidement Noé&#160;; et au fait, il vaut
mieux qu’elle soit morte, car elle se serait fait enfermer, ou transporter,
ou pendre, ce qui est encore plus probable.&#160;»</para>

<para id="fr00499">
Le visage en feu, Olivier s’élança, renversa chaise et table, saisit Noé à
la gorge, le secoua avec une telle rage que ses dents claquaient, et,
rassemblant toutes ses forces, il lui appliqua un tel coup qu’il l’étendit
à terre.</para>

<para id="fr00500">
Un instant auparavant, cet enfant accablé de mauvais traitements était la
douceur même&#160;; mais son courage s’était éveillé enfin&#160;;
l’outrage fait à la mémoire de sa mère l’avait mis hors de lui&#160;;
son cœur battait violemment&#160;; il avait une attitude fière, l’œil vif
et animé&#160;; tout en lui était changé, maintenant qu’il voyait son
lâche persécuteur étendu à ses pieds, et il le défiait avec une énergie
qu’il ne s’était jamais connue auparavant.</para>

<para id="fr00501">
«&#160;À l’assassin&#160;! criait Noé&#160;; Charlotte, madame&#160;!
l’apprenti m’assassine&#160;; au secours&#160;! au secours&#160;! Olivier
est enragé&#160;! Char… lotte&#160;!&#160;»</para>

<para id="fr00502">
Aux hurlements de Noé, Charlotte répondit par un cri perçant et Mme
Sowerberry par un cri plus perçant encore&#160;: la première s’élança
dans la cuisine par une porte latérale&#160;; la seconde s’arrêta sur
l’escalier, afin de s’assurer qu’elle n’exposait pas sa vie en allant
plus loin.</para>

<para id="fr00503">
«&#160;Ah&#160;! petit misérable&#160;! s’écria Charlotte en étreignant
Olivier de toute sa force, qui égalait bien celle d’un homme robuste et bien
portant&#160;; ah&#160;! petit ingrat&#160;! assassin&#160;!
monstre&#160;!&#160;»
&lt;br/&gt;
Et à chaque syllabe Charlotte donnait à Olivier un coup de toute sa force et
l’accompagnait d’un cri perçant, pour la plus grande gloire de la
société, dont elle prenait en main la cause.</para>

<para id="fr00504">
Le poing de Charlotte n’était pas léger&#160;; mais, dans la crainte qu’il
ne fût pas suffisant pour calmer la colère d’Olivier, Mme Sowerberry
s’aventura dans la cuisine et d’une main saisit l’enfant, tandis que de
l’autre elle lui égratignait la figure. Enfin Noé, profitant des avantages
de sa position, se releva et donna des coups à Olivier par derrière.</para>

<para id="fr00505">
Cet exercice était trop violent pour durer longtemps&#160;; quand ils furent
tous trois fatigués de frapper, ils entraînèrent l’enfant qui criait et se
débattait, mais n’était nullement intimidé, dans le cellier, où ils
l’enfermèrent à clef&#160;; puis Mme Sowerberry tomba épuisée sur une
chaise et fondit en larmes.</para>

<para id="fr00506">
«&#160;Dieu&#160;! voilà qu’elle se pâme&#160;! dit Charlotte. Noé, mon
cher, vite un verre d’eau&#160;!</para>

<para id="fr00507">
— Oh&#160;! Charlotte, dit Mme Sowerberry en parlant de son mieux, malgré son
étouffement et la forte dose d’eau froide que Noé lui versait sur la tête
et les épaules&#160;; oh&#160;! Charlotte&#160;; quelle chance nous avons eue
de n’être pas tous assassinés dans notre lit&#160;!</para>

<para id="fr00508">
— Ah&#160;! une grande chance, bien vrai, madame, répondit Charlotte.
J’espère seulement que ceci apprendra à monsieur à ne plus recevoir de ces
êtres terribles, qui sont nés pour le meurtre et le vol, dès le berceau.
Pauvre Noé&#160;! il était presque tué quand je suis entrée.</para>

<para id="fr00509">
— Pauvre garçon&#160;!&#160;» dit Mme Sowerberry en jetant un regard de
compassion sur l’apprenti.</para>

<para id="fr00510">
Noé, qui avait la tête et les épaules de plus qu’Olivier, se frottait les
yeux avec la paume des mains tandis qu’on s’apitoyait ainsi sur son sort,
et sanglotait de son mieux.</para>

<para id="fr00511">
«&#160;Qu’allons-nous faire&#160;? s’écria Mme Sowerberry&#160;; mon mari
est sorti, il n’y a point d’homme à la maison&#160;; et Olivier va
enfoncer la porte à coups de pied avant dix minutes.&#160;»
&lt;br/&gt;
Les violentes secousses que celui-ci imprimait à la porte du cellier rendaient
en effet ce résultat assez probable.</para>

<para id="fr00512">
«&#160;Mon Dieu&#160;! mon Dieu&#160;! je n’en sais rien, madame, dit
Charlotte… Si nous faisions venir la police&#160;?</para>

<para id="fr00513">
— Ou la garde&#160;? ajouta M. Claypole.</para>

<para id="fr00514">
— Non, non, dit Mme Sowerberry se souvenant de l’ancien ami d’Olivier.
Noé, courez chez M. Bumble et dites-lui de venir tout de suite, de ne pas
perdre une minute&#160;; ne cherchez pas votre casquette.
Dépêchez-vous&#160;; vous n’avez en chemin qu’à tenir un couteau
appliqué sur votre œil, cela fera diminuer l’enflure.&#160;»</para>

<para id="fr00515">
Noé n’en attendit pas davantage et s’élança dehors au plus vite. Les gens
qui étaient dans les rues s’étonnèrent de voir un garçon de l’école de
charité courir ainsi à perdre haleine, sans casquette et une lame de couteau
sur l’œil.</para>

</chapter>
