<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From Wikisource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Olivier_Twist/Texte_entier
-->
<chapter id="chapter2-fr">

<head2 id="fr00100">
  Olivier Twist
    &lt;br/&gt;
  de Charles Dickens
    &lt;br/&gt;
  (1838)
    &lt;br/&gt;
  Traduction par Alfred Gérardin
    &lt;br/&gt;
  sous la direction de P. Lorain
</head2>

<head3 id="fr00101">
  CHAPITRE II.
    &lt;br/&gt;
  Comment Olivier Twist grandit, et comment il fut élevé.
</head3>

<para id="fr00102">
Pendant les huit ou dix mois qui suivirent, Olivier Twist fut victime d’un
système continuel de tromperies et de déceptions&#160;; il fut élevé au
biberon&#160;: les autorités de l’hospice informèrent soigneusement les
autorités de la paroisse de l’état chétif du pauvre orphelin affamé. Les
autorités de la paroisse s’enquirent avec dignité près des autorités de
l’hospice, s’il n’y aurait pas une femme, demeurant actuellement dans
l’établissement, qui fût en état de procurer à Olivier Twist la
consolation et la nourriture dont il avait besoin&#160;; les autorités de
l’hospice répondirent humblement qu’il n’y en avait pas&#160;: sur quoi
les autorités de la paroisse eurent l’humanité et la magnanimité de
décider qu’Olivier serait &lt;i&gt;affermé&lt;/i&gt;, ou, en d’autres
mots, qu’il serait envoyé dans une succursale à trois milles de là, où
vingt à trente petits contrevenants à la loi des pauvres passaient la
journée à se rouler sur le plancher sans avoir à craindre de trop manger ou
d’être trop vêtus, sous la surveillance maternelle d’une vieille femme
qui recevait les délinquants à raison de sept pence par tête et par
semaine. Sept pence font une somme assez ronde pour l’entretien d’un
enfant&#160;; on peut avoir bien des choses pour sept pence&#160;; assez, en
vérité, pour lui charger l’estomac et altérer sa santé. La vieille femme
était pleine de sagesse et d’expérience&#160;; elle savait ce qui convenait
aux enfants, et se rendait parfaitement compte de ce qui lui convenait à
elle-même&#160;: en conséquence, elle fit servir à son propre usage la plus
grande partie du secours hebdomadaire, et réduisit la petite génération de
la paroisse à un régime encore plus maigre que celui qu’on lui allouait
dans la maison de refuge où Olivier était né. Car la bonne dame reculait
prudemment les limites extrêmes de l’économie, et se montrait philosophe
consommée dans la pratique expérimentale de la vie.</para>

<para id="fr00103">
Tout le monde connaît l’histoire de cet autre philosophe expérimental qui
avait imaginé une belle théorie pour faire vivre un cheval sans manger, et
qui l’appliqua si bien, qu’il réduisit peu à peu la ration de son cheval
à un brin de paille&#160;; sans aucun doute, cette bête fut devenue
singulièrement agile et fringante si elle n’était pas morte, précisément
vingt-quatre heures avant de recevoir pour la première fois une forte ration
d’air pur. Malheureusement pour la philosophie expérimentale de la vieille
femme chargée d’avoir soin d’Olivier Twist, ce résultat était le plus
souvent la conséquence naturelle de son système. Juste au moment où un
enfant était venu à bout d’exister avec la plus mince portion de la plus
chétive nourriture, il arrivait, huit ou neuf fois sur dix, qu’il avait la
méchanceté de tomber malade de froid et de faim, ou de se laisser choir dans
le feu par négligence, ou d’étouffer par accident&#160;; alors le
malheureux petit être partait pour l’autre monde, où il allait retrouver
des parents qu’il n’avait pas connus dans celui-ci.</para>

<para id="fr00104">
Il y avait parfois une enquête plus intéressante que de coutume, au sujet
d’un enfant qu’on aurait étouffé en retournant un lit, ou qui serait
tombé dans l’eau bouillante un jour de blanchissage, bien que ce dernier
accident fût très rare, car à la &lt;i&gt;ferme&lt;/i&gt; il n’était
presque jamais question de blanchissage. Alors le jury se mettait en tête de
faire quelques questions embarrassantes, ou bien les habitants de la paroisse
avaient l’audace de signer une réclamation&#160;; mais ces impertinences
étaient vite réprimées par le rapport du chirurgien et le témoignage du
bedeau&#160;: le premier déclarait qu’il avait ouvert le corps, et qu’il
n’y avait rien trouvé, ce qui était en effet très probable, et le second
jurait toujours dans le sens des autorités de la paroisse&#160;; ce qui était
d’un beau dévouement. De plus, la commission administrative faisait des
excursions périodiques à la ferme, en ayant soin d’y envoyer toujours le
bedeau la veille pour annoncer la visite&#160;; les enfants étaient propres et
soignés quand ces messieurs venaient&#160;: pouvait-on faire davantage&#160;?
On peut croire que ce système d’éducation n’était pas fait pour donner
aux enfants beaucoup de force ni d’embonpoint. Le jour où il eut neuf ans,
Olivier Twist était un enfant pâle et chétif, de petite taille et
singulièrement fluet.</para> 

<para id="fr00105">
Mais il devait à la nature ou à ses parents un esprit vif et droit, qui
n’avait pas eu de peine à se développer sans être gêné par la matière,
grâce au régime de privations de l’établissement, et c’est peut-être à
cela qu’il était même redevable d’avoir pu atteindre le neuvième
anniversaire de sa naissance&#160;; quoi qu’il en soit, ce jour-là il avait
neuf ans, et il était dans la cave au charbon avec deux de ses petits
compagnons, qui, après avoir partagé avec lui une volée de coups, avaient
été enfermés pour avoir eu l’audace de se plaindre de ce qu’ils avaient
faim. Tout à coup Mme Mann, l’excellente directrice de la maison, fut
surprise par l’apparition imprévue du bedeau M. Bumble, qui tâchait
d’ouvrir la porte du jardin.</para>

<para id="fr00106">
«&#160;Bonté divine&#160;! est-ce vous, monsieur Bumble&#160;? dit Mme Mann,
mettant la tête à la fenêtre, en simulant une grande joie. Suzanne, faites
monter Olivier et les deux petits garnements, et débarbouillez-les bien vite.
Mon Dieu, que je suis heureuse de vous voir, monsieur
Bumble&#160;!&#160;»</para>

<para id="fr00107">
M. Bumble était gros et irritable&#160;; aussi, au lieu de répondre poliment
à cet accueil affectueux, se mit-il à secouer de toute sa force le petit
loquet, et à donner dans la porte un coup de pied, mais un vrai coup de pied
de bedeau.</para>

<para id="fr00108">
«&#160;Là&#160;! est-il possible&#160;? dit Mme Mann courant ouvrir la
porte&#160;; pendant ce temps on avait rendu la liberté aux enfants. Comment
ai-je pu oublier que la porte était fermée en dedans, à cause de ces chers
enfants&#160;? Veuillez entrer, monsieur, veuillez entrer, je vous prie,
monsieur Bumble.&#160;»</para>

<para id="fr00109">
Quoique cette invitation fût faite avec une courtoisie qui aurait adouci le
cœur d’un marguillier, elle ne toucha nullement le bedeau.</para>

<para id="fr00110">
«&#160;Est-ce que vous trouvez respectueux et convenable, madame Mann, demanda
M. Bumble en serrant fortement sa canne, de faire attendre les fonctionnaires
de la paroisse à la porte de votre jardin, quand ils viennent remplir leurs
fonctions paroissiales et visiter les enfants de la paroisse&#160;? Est-ce que
vous oubliez, madame Mann, que vous êtes pour ainsi dire déléguée de la
paroisse et stipendiée par elle&#160;?&#160;»</para>

<para id="fr00111">
— Oh non&#160;! monsieur Bumble, répondit Mme Mann bien humblement&#160;;
mais j’étais allée dire à un ou deux de ces chers enfants qui vous aiment
tant, que c’était vous qui veniez, monsieur Bumble.&#160;»</para>

<para id="fr00112">
M. Bumble avait une haute idée de son talent oratoire et de son
importance&#160;; il avait fait parade de l’un et sauvegardé
l’autre&#160;: il se calma.</para>

<para id="fr00113">
«&#160;C’est bon, c’est bon, madame Mann, répondit-il d’un ton plus
calme&#160;; c’est possible, c’est possible&#160;; entrons, madame
Mann&#160;; je viens pour affaires&#160;; j’ai à vous parler.&#160;»</para>

<para id="fr00114">
Madame Mann introduisit le bedeau dans une petite pièce, pavée en briques,
approcha de lui un siège, et s’empressa de le débarrasser de son tricorne
et de sa canne qu’elle posa devant lui sur la table&#160;; M. Bumble essuya
son front couvert de sueur, jeta un regard de complaisance sur son tricorne et
sourit. Oui, il sourit&#160;; après tout, un bedeau est un homme, et M. Bumble
sourit.</para>

<para id="fr00115">
«&#160;N’allez pas vous fâcher de ce que je vais vous dire, observa Mme Mann
avec une douceur engageante. Vous venez de faire une longue course, sans quoi
je n’en parlerais pas&#160;; prendriez-vous une petite goutte de quelque
chose, monsieur Bumble&#160;?</para>

<para id="fr00116">
— Rien, absolument rien, dit M. Bumble en refusant de la main avec dignité,
mais avec douceur.</para>

<para id="fr00117">
— Vous ne me refuserez pas, dit Mme Mann, qui avait observé le ton et le
geste du bedeau&#160;; rien qu’une petite goutte, avec un peu d’eau
fraîche et un morceau de sucre.&#160;»</para>

<para id="fr00118">
M. Bumble toussa.</para>

<para id="fr00119">
«&#160;Si peu que rien, dit Mme Mann, de sa voix la plus engageante.</para>

<para id="fr00120">
— Que voulez-vous me donner&#160;? demanda le bedeau.</para>

<para id="fr00121">
— Faut bien que j’en aie un peu à la maison, pour mettre dans la bouillie
de ces chers enfants, quand ils sont malades, répondit Mme Mann en ouvrant un
petit buffet, d’où elle tira une bouteille et un verre&#160;; c’est du
gin.</para>

<para id="fr00122">
— Est-ce que vous donnez de la bouillie aux enfants, madame Mann&#160;?
demanda Bumble, en suivant de l’œil l’intéressante opération du
mélange.</para>

<para id="fr00123">
— Ah&#160;! oui, que je leur en donne, dit-elle, quoique l’arrow-root coûte
bien cher&#160;; mais je ne puis les voir souffrir, c’est plus fort que moi,
voyez-vous, monsieur.</para>

<para id="fr00124">
— C’est bien, dit M. Bumble, c’est très bien, vous êtes une femme
compatissante, madame Mann. (Elle pose le verre sur la table.) Je saisirai la
première occasion de dire cela au comité, madame Mann. (Il approche le
verre.) Ces enfants ont en vous une mère, madame Mann. (Il agite le gin et
l’eau.) Je bois de tout mon cœur à votre santé, madame Mann. (Il en avale
la moitié.) Maintenant, causons d’affaires, dit le bedeau, en tirant de sa
poche un petit portefeuille de cuir&#160;: l’enfant qui a été ondoyé sous
le nom d’Olivier Twist a aujourd’hui neuf ans…</para>

<para id="fr00125">
— Le cher enfant&#160;! dit Mme Mann en se frottant l’œil gauche avec le
coin de son tablier.</para>

<para id="fr00126">
— Et, malgré l’offre d’une récompense de dix livres sterling, qu’on a
élevée successivement jusqu’à douze&#160;; malgré des efforts incroyables
et, si j’ose dire, surnaturels, de la part de la paroisse, dit Bumble, il a
été impossible de découvrir qui est le père, pas plus que le nom ou la
condition de la mère.&#160;»</para>

<para id="fr00127">
Mme Mann leva les mains en signe d’étonnement, puis dit après un moment de
réflexion&#160;: «&#160;Mais alors, comment se fait-il qu’il ait un
nom&#160;?&#160;»</para>

<para id="fr00128">
Le bedeau se redressa fièrement&#160;: «&#160;C’est moi qui l’ai inventé,
dit-il.</para>

<para id="fr00129">
— Vous&#160;! monsieur Bumble&#160;?</para>

<para id="fr00130">
— Moi-même, madame Mann&#160;: nous nommons nos enfants trouvés par ordre
alphabétique&#160;; le dernier était à la lettre S, je le nommai
Swubble&#160;; celui-ci était à la lettre T, je le nommai Twist&#160;; le
suivant s’appellera Unwin, un autre Vilkent. J’ai des noms tout prêts
d’un bout à l’autre de l’alphabet&#160;; et arrivé au Z, on
recommence.</para>

<para id="fr00131">
— Vous êtes joliment lettré, monsieur, dit Mme Mann.</para>

<para id="fr00132">
— Mais oui, c’est possible, c’est bien possible, madame Mann,&#160;» dit
le bedeau, évidemment satisfait du compliment. Il finit d’avaler son
genièvre et ajouta&#160;: «&#160;Comme Olivier est maintenant trop grand pour
rester ici, le conseil a résolu de le faire revenir au dépôt, et je suis
venu moi-même le chercher. Amenez-le-moi tout de suite.</para>

<para id="fr00133">
— Vous allez le voir à l’instant,&#160;» dit Mme Mann, en quittant la
salle.
&lt;br/&gt;
Olivier, qui, pendant ce temps, avait été débarrassé, autant du moins
qu’il était possible de le faire en une fois, de la crasse qui couvrait sa
figure et ses mains, fut bientôt introduit par sa bienveillante
protectrice.</para>

<para id="fr00134">
«&#160;Olivier, saluez monsieur,&#160;» dit Mme Mann.</para>

<para id="fr00135">
Olivier salua à la fois le bedeau sur sa chaise, et le tricorne sur la
table.</para>

<para id="fr00136">
«&#160;Voulez-vous venir avec moi, Olivier&#160;?&#160;» dit le bedeau avec
majesté.</para>

<para id="fr00137">
Olivier était sur le point de dire qu’il ne demandait pas mieux que de s’en
aller avec n’importe qui, lorsque, levant les yeux, il saisit un coup
d’œil de Mme Mann, qui s’était placée derrière la chaise du bedeau, lui
montrant le poing avec fureur&#160;; il comprit tout de suite ce que cela
voulait dire, car ce poing avait été trop souvent imprimé sur son dos pour
n’être pas gravé profondément dans sa mémoire.</para>

<para id="fr00138">
«&#160;Est-ce que Mme Mann ne viendra pas avec moi&#160;? demanda le pauvre
Olivier.</para>

<para id="fr00139">
— Non, c’est impossible, répondit M. Bumble&#160;; mais elle viendra vous
voir de temps en temps.&#160;»</para>

<para id="fr00140">
Ce n’était pas très consolant pour l’enfant&#160;; mais, tout jeune
qu’il était, il eut assez de sens pour feindre un grand chagrin de s’en
aller&#160;: il n’était pas difficile au pauvre enfant de verser des
larmes&#160;; la faim et les coups fraîchement reçus sont très utiles quand
on a besoin de pleurer&#160;; et Olivier se mit à pleurer de la manière la
plus naturelle.</para>

<para id="fr00141">
Mme Mann lui donna mille baisers et, ce qui valait mieux, une tartine de pain et
de beurre, pour qu’il n’eût pas l’air trop affamé en arrivant au
dépôt. Un morceau de pain à la main, et coiffé de la petite casquette de
drap brun des enfants de la paroisse, Olivier fut emmené par M. Bumble hors de
cet affreux séjour, où jamais une parole ni un regard d’affection n’avait
embelli ses tristes années d’enfance. Et pourtant il éclata en sanglots
quand la porte se referma derrière lui&#160;; quelque misérables que fussent
les petits compagnons d’infortune qu’il quittait, c’étaient les seuls
amis qu’il eût jamais connus, et le sentiment de son isolement dans ce vaste
univers se fit jour pour la première fois dans le cœur de l’enfant.</para>

<para id="fr00142">
M. Bumble marchait à grand pas, et le petit Olivier, serrant bien fort le
parement galonné du bedeau, trottait à côté de lui, et demandait à chaque
instant s’ils n’allaient pas bientôt arriver. M. Bumble répondait à ses
questions d’une manière brève et dure&#160;: il n’éprouvait plus
l’influence bienfaisante qu’exerce le genièvre sur certains cœurs, et il
était redevenu bedeau.</para>

<para id="fr00143">
Il n’y avait pas un quart d’heure qu’Olivier avait franchi le seuil du
dépôt de mendicité, et il avait à peine fini de faire disparaître un
second morceau de pain, quand M. Bumble, qui l’avait confié aux soins
d’une vieille femme, revint lui dire que c’était jour de conseil et que le
conseil le mandait.</para>

<para id="fr00144">
Olivier, qui n’avait pas une idée précise de ce que c’était qu’un
conseil, fut fort étonné à cette nouvelle, ne sachant pas trop s’il devait
rire ou pleurer&#160;; du reste, il n’eut pas le temps de faire de longues
réflexions&#160;: M. Bumble lui donna un petit coup de canne sur la tête pour
le rendre attentif, un autre sur le dos pour le rendre alerte, lui ordonna de
le suivre, et le conduisit dans une grande pièce badigeonnée de blanc, où
huit ou dix gros messieurs siégeaient autour d’une table, au bout de
laquelle un monsieur d’une belle corpulence, au visage rond et rouge, était
assis dans un fauteuil plus élevé que les autres.</para>

<para id="fr00145">
«&#160;Saluez le conseil,&#160;» dit Bumble.
&lt;br/&gt;
Olivier essuya deux ou trois larmes qui roulaient dans ses yeux, et salua la
table du conseil.</para>

<para id="fr00146">
— Votre nom, petit&#160;? dit le monsieur qui occupait le fauteuil.</para>

<para id="fr00147">
Olivier eut peur à la vue de tant de messieurs, et resta interdit. Le bedeau
lui appliqua sur le dos un nouveau coup qui le fit pleurer&#160;; aussi
répondit-il bien bas et d’une voix tremblante&#160;; sur quoi un monsieur à
gilet blanc dit qu’il était un idiot, moyen excellent pour donner un peu
d’assurance à l’enfant et le mettre à son aise.</para>

<para id="fr00148">
«&#160;Écoutez-moi, petit, dit le président&#160;; vous savez que vous êtes
orphelin, je suppose&#160;?</para>

<para id="fr00149">
— Qu’est-ce que c’est que ça&#160;? demanda le pauvre Olivier.</para>

<para id="fr00150">
— Cet enfant est idiot, j’en étais sûr, dit le monsieur au gilet blanc,
d’un ton péremptoire.</para>

<para id="fr00151">
— Chut&#160;! dit le monsieur qui avait parlé le premier&#160;; vous savez
que vous n’avez ni père ni mère, et que vous êtes élevé aux frais de la
paroisse, n’est-ce pas&#160;?</para>

<para id="fr00152">
— Oui, monsieur, répondit Olivier en pleurant amèrement.</para>

<para id="fr00153">
— Pourquoi donc pleurez-vous&#160;? demanda le monsieur au gilet blanc.
(C’était en effet bien extraordinaire&#160;; qu’avait donc cet enfant à
pleurer ainsi&#160;?)</para>

<para id="fr00154">
— J’espère que vous faites vos prières tous les soirs, dit un autre
monsieur d’un ton rechigné, et que vous priez en bon chrétien pour ceux qui
vous nourrissent et qui ont soin de vous&#160;?</para>

<para id="fr00155">
— Oui, monsieur,&#160;» balbutia l’enfant.</para>

<para id="fr00156">
Le monsieur qui venait de parler avait raison&#160;: il eût fallu en effet
qu’Olivier fût un bon chrétien et même un chrétien modèle, s’il eut
prié pour ceux qui le nourrissaient et qui avaient soin de lui&#160;; mais il
ne le faisait pas, parce qu’on ne le lui avait pas enseigné.</para>

<para id="fr00157">
«&#160;C’est bien, dit le président à mine rubiconde&#160;; vous êtes ici
pour votre éducation et pour apprendre un métier utile.</para>

<para id="fr00158">
— Aussi, demain matin à six heures vous commencerez à éplucher de
l’étoupe,&#160;» dit le bourru au gilet blanc.</para>

<para id="fr00159">
Faire éplucher de l’étoupe à Olivier, c’était combiner ensemble d’une
manière très simple les deux bienfaits qu’on lui accordait&#160;; il
reconnut l’un et l’autre par un profond salut à  l’instigation du
bedeau, puis on l’emmena dans une grande salle de l’hospice, où, sur un
lit bien dur, il s’endormit en sanglotant&#160;: preuve éclatante de la
douceur des lois de notre heureux pays, qui n’empêchent pas les pauvres de
dormir&#160;!</para>

<para id="fr00160">
Pauvre Olivier&#160;! Endormi dans l’heureuse ignorance de ce qui se passait
autour de lui, il ne songeait guère que ce jour-là même le conseil venait de
prendre une décision qui devait exercer sur sa destinée ultérieure une
influence irrésistible&#160;: mais la décision était prise&#160;; et voici
quelle elle était.</para>

<para id="fr00161">
Les membres du conseil d’administration étaient des hommes pleins de sagesse
et d’une philosophie profonde&#160;: en fixant leur attention sur le dépôt
de mendicité, ils avaient découvert tout à coup ce que des esprits vulgaires
n’eussent jamais aperçu, que les pauvres s’y plaisaient&#160;! C’était
pour les classes pauvres un séjour plein d’agrément, une taverne où l’on
n’avait rien à payer, où l’on avait toute l’année le déjeuner, le
dîner, le thé et le souper&#160;; c’était un véritable Élysée de
briques et de mortier, où l’on n’avait qu’à jouir sans
travailler.</para>

<para id="fr00162">
«&#160;Oh&#160;! oh&#160;! se dit le conseil d’un air malin&#160;; nous
sommes gens à remettre les choses en ordre&#160;; nous allons faire cesser
cela tout de suite.&#160;» Sur ce ils posèrent en principe que les pauvres
auraient le choix (car on ne forçait personne, bien entendu) de mourir de faim
lentement s’ils restaient au dépôt, ou tout d’un coup s’ils en
sortaient. A cet effet, ils passèrent un marché avec l’administration des
eaux pour en obtenir une quantité illimitée, et avec un marchand de blé pour
avoir à des périodes déterminées une petite quantité de farine
d’avoine&#160;: ils accordèrent trois légères rations de gruau clair par
jour, un oignon deux fois par semaine, et la moitié d’un petit pain le
dimanche. Ils prirent, relativement aux femmes, beaucoup d’autres
dispositions sages et humaines, qu’il est inutile de rapporter&#160;: ils
entreprirent, par pure bonté, de séparer par une espèce de divorce les
pauvres gens mariés, ce qui leur épargnait les frais énormes d’un procès
devant la cour ecclésiastique&#160;; et, au lieu d’obliger le mari à
soutenir sa famille par son travail, ils lui arrachèrent sa famille et le
rendirent célibataire. On ne saurait dire combien de gens dans toutes les
classes de la société eussent voulu profiter de ces deux bienfaits&#160;;
mais les administrateurs étaient des hommes prévoyants et avaient obvié à
cette difficulté&#160;: pour jouir de ces bienfaits il fallait vivre au
dépôt, et y vivre de gruau&#160;; cela effrayait les gens.</para>

<para id="fr00163">
Six mois après l’arrivée d’Olivier Twist, le nouveau système était en
pleine vigueur. Dans le début, il fut un peu coûteux&#160;; il fallut payer
davantage à l’entrepreneur des pompes funèbres, et rétrécir les
vêtements de tous les pauvres, amaigris et réduits à rien après une semaine
ou deux de gruau&#160;; mais le nombre des habitants du dépôt de mendicité
diminua beaucoup, et les administrateurs étaient dans le ravissement.</para>

<para id="fr00164">
L’endroit où mangeaient les enfants était une grande salle pavée, au bout
de laquelle était une chaudière d’où le chef du dépôt, couvert d’un
tablier et aidé d’une ou deux femmes, tirait le gruau aux heures des repas.
Chaque enfant en recevait plein une petite écuelle et jamais davantage, sauf
les jours de fête, où il avait en plus deux onces un quart de pain&#160;; les
bols n’avaient jamais besoin d’être lavés&#160;: les enfants les
polissaient avec leurs cuillers jusqu’à ce qu’ils redevinssent
luisants&#160;; et, quand ils avaient terminé cette opération, qui n’était
jamais longue, car les cuillers étaient presque aussi grandes que les bols,
ils restaient en contemplation devant la chaudière avec des yeux si avides
qu’ils semblaient la dévorer de leurs regards, et ils se léchaient les
doigts pour ne pas perdre quelques petites gouttes de gruau qui avaient pu
s’y attacher. Les enfants ont en général un excellent appétit&#160;;
Olivier Twist et ses compagnons souffrirent pendant trois mois les tortures
d’une lente consomption, et la faim finit par les égarer à ce point qu’un
enfant, grand pour son âge et peu habitué à une telle existence (car son
père avait tenu une petite échoppe de traiteur), donna à entendre à ses
camarades que, s’il n’avait pas une portion de plus de gruau par jour, il
craignait de dévorer une nuit l’enfant qui partageait son lit, et qui était
jeune et faible&#160;: il avait, en parlant ainsi, l’œil égaré et affamé,
et ses compagnons le crurent&#160;; on délibéra. On tira au sort pour savoir
qui irait le soir même au souper demander au chef une autre portion&#160;; le
sort tomba sur Olivier Twist.</para>

<para id="fr00165">
Le soir venu, les enfants prirent leurs places&#160;; le chef de
l’établissement, affublé de son costume de cuisinier, était en personne
devant la chaudière&#160;; on servit le gruau&#160;; on dit un long
&lt;i&gt;benedicite&lt;/i&gt; sur ce chétif ordinaire. Le gruau
disparut&#160;; les enfants se parlaient à l’oreille, faisaient des signes
à Olivier, et ses voisins le poussaient du coude. Tout enfant qu’il était,
la faim l’avait exaspéré, et l’excès de la misère l’avait rendu
insouciant&#160;; il quitta sa place, et, s’avançant l’écuelle et la
cuiller à la main, il dit, tout effrayé de sa témérité&#160;:</para>

<para id="fr00166">
«&#160;J’en voudrais encore, monsieur, s’il vous plaît.&#160;»</para>

<para id="fr00167">
Le chef, homme gros et rebondi, devint pâle&#160;; stupéfait de surprise, il
regarda plusieurs fois le petit rebelle&#160;; puis il s’appuya sur la
chaudière pour se soutenir&#160;; les vieilles femmes qui l’aidaient
étaient saisies d’étonnement, et les enfants de terreur.</para>

<para id="fr00168">
«&#160;Comment&#160;! dit enfin le chef d’une voix altérée.</para>

<para id="fr00169">
— J’en voudrais encore, monsieur, s’il vous plaît,&#160;» répondit
Olivier.</para>

<para id="fr00170">
Le chef dirigea vers la tête d’Olivier un coup de sa cuiller à pot,
l’étreignit dans ses bras, et appela à grands cris le bedeau.</para>

<para id="fr00171">
Le conseil siégeait en séance solennelle quand M. Bumble tout hors de lui, se
précipita dans la salle, et s’adressant au président, lui dit&#160;:</para>

<para id="fr00172">
«&#160;Monsieur Limbkins, je vous demande pardon, monsieur, Olivier Twist en a
redemandé.&#160;»</para>

<para id="fr00173">
Ce fut une stupéfaction générale&#160;; l’horreur était peinte sur tous
les visages.</para>

<para id="fr00174">
«&#160;Il en a redemandé, dit M. Limbkins&#160;? calmez-vous, Bumble, et
répondez-moi clairement. Dois-je comprendre qu’il a redemandé de la
nourriture, après avoir mangé le souper alloué par le
règlement&#160;?</para>

<para id="fr00175">
— Oui, monsieur, répondit Bumble.</para>

<para id="fr00176">
— Cet enfant-là se fera pendre, dit le monsieur au gilet blanc&#160;; oui,
cet enfant-là se fera pendre.&#160;»</para>

<para id="fr00177">
Personne ne contredit cette prédiction. Une discussion très vive eut
lieu&#160;; Olivier fut mis au cachot, et le lendemain matin, un avis affiché
à la porte offrait une récompense de cinq livres sterling à quiconque
voudrait débarrasser la paroisse d’Olivier Twist&#160;; en d’autres
termes, on offrait cinq livres sterling et Olivier Twist à quiconque, homme ou
femme, aurait besoin d’un apprenti pour n’importe quel commerce ou quelle
besogne.</para>

<para id="fr00178">
«&#160;De ma vie vivante, je n’ai jamais été plus certain d’une chose,
disait le monsieur au gilet blanc en frappant à la porte le lendemain matin et
en lisant l’affiche&#160;; de ma vie vivante, je n’ai jamais été plus
certain d’une chose&#160;! c’est que cet enfant-là se fera
pendre.&#160;»</para>

<para id="fr00179">
Comme je me propose, dans la suite de ce récit, de montrer si le monsieur au
gilet blanc eut raison ou non, je nuirais peut-être à l’intérêt de ma
narration (si toutefois elle en a), en faisant pressentir si la vie d’Olivier
Twist eut ou non ce terrible dénouement.</para>

</chapter>
