<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From Wikisource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Olivier_Twist/Texte_entier
-->
<chapter id="chapter4-fr">

<head2 id="fr00300">
  Olivier Twist
    &lt;br/&gt;
  de Charles Dickens
    &lt;br/&gt;
  (1838)
    &lt;br/&gt;
  Traduction par Alfred Gérardin
    &lt;br/&gt;
  sous la direction de P. Lorain
</head2>

<head3 id="fr00301">
  CHAPITRE IV.
    &lt;br/&gt;
  Olivier trouve une autre place et fait son entrée dans le monde.
</head3>

<para id="fr00302">
Dans les grandes familles, quand un jeune homme prend des années et qu’on ne
peut lui obtenir une place avantageuse par achat, succession, réversibilité
ou survivance, on a coutume de l’envoyer sur mer. Le conseil
d’administration, pour suivre un exemple si sage et si salutaire, délibéra
sur l’opportunité d’embarquer Olivier Twist à bord de quelque bâtiment
marchand en destination d’un bon petit port bien malsain. Ce parti semblait
aux administrateurs le meilleur que l’on pût suivre&#160;: il était
probable en effet que le patron s’amuserait un jour après son dîner à
fouetter l’enfant jusqu’à ce que mort s’ensuivît, ou à lui faire
sauter la cervelle avec une barre de fer&#160;; on sait que pour les gens de
cette classe ce sont là deux passe-temps ordinaires qui ne manquent pas
d’agrément. Plus le conseil envisageait la chose à ce point de vue, plus il
y trouvait d’avantage. La conclusion fut que le seul moyen d’assurer
l’avenir d’Olivier était de l’embarquer sans délai.</para>

<para id="fr00303">
M. Bumble avait été dépêché pour faire quelques recherches préliminaires,
afin de découvrir un capitaine ou autre qui voulût d’un mousse auquel âme
qui vive ne s’intéressait&#160;; il revenait au dépôt de mendicité pour
rendre compte du  résultat de sa mission, quand il rencontra à la porte
l’entrepreneur des pompes funèbres de la paroisse, M. Sowerberry en
personne.</para>

<para id="fr00304">
M. Sowerberry était un homme grand, maigre, fortement charpenté, vêtu d’un
habit noir râpé, avec des bas de coton rapiécés de même couleur et des
souliers à l’avenant. La nature n’avait pas donné à sa physionomie une
expression souriante&#160;; mais, comme il trouvait dans son métier ample
matière à plaisanterie, sa démarche était pour ainsi dire élastique et sa
figure enjouée, quand il aborda M. Bumble et lui donna une cordiale poignée
de main.</para>

<para id="fr00305">
«&#160;Je viens de prendre la mesure des deux femmes qui sont mortes la nuit
dernière, monsieur Bumble, dit l’entrepreneur.</para>

<para id="fr00306">
— Vous ferez fortune, monsieur Sowerberry, dit le bedeau en introduisant le
pouce et l’index dans la tabatière que lui présentait l’entrepreneur,
laquelle offrait ingénieusement l’image d’un petit cercueil breveté, sans
garantie du gouvernement. Je vous dis que vous ferez fortune, monsieur
Sowerberry, répéta M. Bumble en lui donnant amicalement sur l’épaule un
léger coup de canne.</para>

<para id="fr00307">
— Vous croyez&#160;? dit l’entrepreneur d’un ton qui ne voulait dire ni
oui ni non&#160;; les prix fixés par l’administration sont bien minces,
monsieur Bumble.</para>

<para id="fr00308">
— Et vos cercueils aussi,&#160;» répondit le bedeau d’un air qui
approchait de la plaisanterie, autant qu’il convenait à un fonctionnaire
important.</para>

<para id="fr00309">
M. Sowerberry fut ravi, comme il devait l’être, de la finesse de ce mot, et
partit d’un long éclat de rire. «&#160;C’est vrai, monsieur Bumble,
dit-il enfin. Il faut l’avouer, depuis la mise en vigueur du nouveau système
de nourriture, les cercueils sont un peu plus étroits et moins profonds que
par le passé&#160;; mais il faut bien gagner quelque chose, monsieur
Bumble&#160;; le bois sec coûte fort cher, monsieur, et les attaches de fer
viennent de Birmingham par le canal.</para>

<para id="fr00310">
— Bah&#160;! dit M. Bumble, chaque métier a ses avantages et ses
inconvénients, et un beau profit est bien aussi quelque chose.</para>

<para id="fr00311">
— Sans doute, répondit l’entrepreneur&#160;; si je ne gagne rien sur chaque
article en particulier, je me rattrape sur l’ensemble, voyez-vous. Eh&#160;!
eh&#160;! eh&#160;!</para>

<para id="fr00312">
— Justement, dit M. Bumble.</para>

<para id="fr00313">
— Il faut pourtant dire, continua M. Sowerberry en reprenant le fil de son
discours que le bedeau avait interrompu&#160;; il faut pourtant dire, monsieur
Bumble, que j’ai contre moi un grand désavantage&#160;: c’est que les gens
robustes s’en vont les premiers. Je veux dire que les gens qui ont vécu à
leur aise, qui ont payé leurs contributions pendant longtemps, sont les
premiers à succomber quand ils entrent au dépôt&#160;; et, voyez-vous,
monsieur Bumble, trois ou quatre pouces de plus qu’on n’avait calculé font
une grande brèche dans les profits, surtout quand on a une famille à
soutenir, monsieur.&#160;»</para>

<para id="fr00314">
Comme Sowerberry disait cela du ton indigné d’un homme qui a lieu de se
plaindre, et que M. Bumble sentait que cela pourrait amener quelques
réflexions défavorables aux intérêts de la paroisse, ce dernier crut
prudent de parler d’autre chose&#160;; et Olivier Twist lui fournit un sujet
de conversation.</para>

<para id="fr00315">
«&#160;Vous ne connaîtriez pas par hasard, dit M. Bumble, quelqu’un qui
aurait besoin d’un apprenti&#160;? C’est un enfant de la paroisse qui est
en ce moment une grosse charge, une meule de moulin, pour ainsi dire, pendue
au cou de la paroisse&#160;! Offres avantageuses, monsieur Sowerberry, offres
avantageuses.&#160;»</para>

<para id="fr00316">
Et en parlant M. Bumble dirigeait sa canne vers l’affiche en question
et frappait trois petits coups sur les mots&#160;: &lt;i&gt;cinq livres
sterling&lt;/i&gt;, qui étaient imprimés en majuscules de la plus grande
dimension.</para>

<para id="fr00317">
— Ma foi&#160;! dit l’entrepreneur en prenant M. Bumble par le pan à
garniture dorée de son habit&#160;; voici précisément ce dont je voulais
vous parler. Vous savez… Quel joli bouton vous avez là, mon cher monsieur
Bumble&#160;! Je ne l’avais jamais remarqué.</para>

<para id="fr00318">
— Oui, il est assez bien, dit le bedeau en regardant avec orgueil les gros
boutons de cuivre qui ornaient son habit&#160;; le sujet est le même que celui
du sceau paroissial&#160;: le bon Samaritain pansant le voyageur blessé. Le
conseil me l’a donné pour mes étrennes, monsieur Sowerberry. La première
fois que je l’ai mis, c’était pour assister à l’enquête relative à ce
marchand sans ressources, qui mourut la nuit sous une porte cochère.</para>

<para id="fr00319">
— Je m’en souviens, dit l’entrepreneur&#160;; le jury déclara qu’il
était mort de froid et de faim, n’est-ce pas&#160;?&#160;»</para>

<para id="fr00320">
M. Bumble fit un signe de tête affirmatif.</para>

<para id="fr00321">
«&#160;Et le verdict ajoutait, je crois, d’une manière spéciale, dit
l’entrepreneur, que si l’officier de secours…</para>

<para id="fr00322">
— Bast&#160;! sottise que cela&#160;! dit le bedeau avec humeur&#160;; si le
Conseil faisait attention à toutes les niaiseries que débitent ces ignorants
de jurés, il aurait fort à faire.</para>

<para id="fr00323">
— C’est bien vrai, dit l’entrepreneur.</para>

<para id="fr00324">
— Les jurés, dit M. Bumble en serrant fortement sa canne, ce qui était chez
lui signe de colère, les jurés sont des êtres sans éducation, des êtres
vils et rampants.</para>

<para id="fr00325">
— C’est encore vrai, dit l’entrepreneur.</para>

<para id="fr00326">
— Ils n’ont pas plus de philosophie et d’économie politique à eux tous
que ça, dit le bedeau en faisant claquer ses doigts avec dédain.</para>

<para id="fr00327">
— Non, sans doute, reprit Sowerberry.</para>

<para id="fr00328">
— Je les méprise, dit le bedeau, dont la figure se colorait de plus en
plus.</para>

<para id="fr00329">
— Et moi aussi, répondit l’entrepreneur.</para>

<para id="fr00330">
— Et je voudrais seulement tenir ces jurés, si indépendants, au dépôt
pendant une semaine ou deux&#160;; les règlements de l’administration leur
rabattraient bien vite leur caquet.</para>

<para id="fr00331">
— Enfin, laissons-les pour ce qu’ils sont,&#160;» reprit
l’entrepreneur&#160;; et en même temps il souriait d’un air approbateur,
pour calmer la colère croissante du bedeau courroucé.</para>

<para id="fr00332">
M. Bumble ôta son tricorne, en tira un mouchoir, essuya la sueur que la colère
faisait ruisseler sur son front, remit son tricorne&#160;; puis, se tournant
vers l’entrepreneur, il dit d’un ton plus calme&#160;:</para>

<para id="fr00333">
«&#160;Eh bien&#160;! et cet enfant&#160;?</para>

<para id="fr00334">
— Oh&#160;! vous savez, monsieur Bumble, répondit le fabricant de
cercueils&#160;; je paye une forte taxe pour les pauvres.</para>

<para id="fr00335">
— Hem&#160;! fit M. Bumble&#160;; eh bien&#160;?</para>

<para id="fr00336">
— Eh bien&#160;! reprit M. Sowerberry, je songeais que, si je paye beaucoup
pour les pauvres, j’ai le droit de les exploiter aussi de mon mieux, monsieur
Bumble&#160;; ainsi… ainsi je crois que cet enfant fera mon
affaire.&#160;»</para>

<para id="fr00337">
M. Bumble saisit le bras de l’entrepreneur et le fit entrer au dépôt. M.
Sowerberry resta en conférence avec les administrateurs pendant cinq minutes,
et il fut convenu qu’Olivier entrerait chez lui le soir même à l’essai,
c’est-à-dire que si, au bout de quelque temps, il trouvait que l’enfant
lui rapportait plus par son travail qu’il ne lui coûtait pour sa nourriture,
il le prendrait pour un nombre d’années déterminé, avec le droit de
l’employer à sa fantaisie.</para>

<para id="fr00338">
Le petit Olivier fut amené le soir devant les administrateurs et informé
qu’il allait entrer immédiatement en qualité d’apprenti chez un fabricant
de cercueils, et que, s’il se plaignait de sa position, s’il retombait
encore à la charge de la paroisse, on l’embarquerait pour être noyé ou
assommé. Il ne manifesta aucune émotion. Ces messieurs déclarèrent tous que
c’était un petit garnement sans cœur, et ordonnèrent à M. Bumble de
l’emmener sur-le-champ.</para>

<para id="fr00339">
Quoiqu’il soit naturel de penser que les administrateurs, plus que qui que ce
soit au monde, devaient éprouver un légitime sentiment d’horreur à la
moindre marque d’insensibilité, ils se trompaient cependant complètement
dans la circonstance actuelle. Le fait est qu’Olivier, loin de manquer de
sensibilité, en avait au contraire une trop forte dose et n’était en train
d’arriver à un état de stupidité et d’abrutissement pour le reste de sa
vie, que par suite des mauvais traitements qu’il avait endurés. Il apprit sa
nouvelle destination sans dire un mot, mit sous son bras son petit bagage, qui
n’était pas lourd à porter, car il tenait dans un morceau de papier d’un
demi-pied carré sur trois pouces d’épaisseur, enfonça sa casquette sur ses
yeux, et s’accrochant encore une fois au parement de M. Bumble, il fut
conduit par ce fonctionnaire à un nouveau lieu de souffrances.</para>

<para id="fr00340">
Pendant quelque temps M. Bumble traîna ainsi Olivier après lui sans faire
attention à l’enfant&#160;: car le bedeau marchait la tête haute, comme il
sied à un bedeau. Il faisait du vent&#160;; le petit Olivier était
complètement caché par les basques de l’habit, qui en s’entr’ouvrant
laissaient voir avec avantage le gilet à revers et la culotte courte du
bedeau. Au moment d’arriver, M. Bumble jugea convenable de jeter un coup
d’œil sur l’enfant pour voir s’il était présentable, et il le fit de
l’air capable et entendu qui convient à un protecteur bienveillant.</para>

<para id="fr00341">
«&#160;Olivier&#160;! dit M. Bumble.</para>

<para id="fr00342">
— Oui, monsieur, répondit l’enfant d’une voix faible et
tremblante.</para>

<para id="fr00343">
— Ne mettez pas votre casquette sur vos yeux et levez la tête,
monsieur.&#160;»</para>

<para id="fr00344">
Olivier obéit tout de suite, en passant bien vite la main sur ses yeux&#160;;
mais une larme y roulait encore quand il regarda son guide, et elle coula sur
ses joues tandis que M. Bumble le considérait d’un œil sévère&#160;;
cette larme fut suivie d’une autre, et d’une autre encore. L’enfant eut
beau vouloir prendre sur lui, ses efforts furent vains&#160;; il lâcha la
manche du bedeau, mit ses deux mains sur sa figure, et un torrent de larmes
coula à travers ses doigts décharnés.</para>

<para id="fr00345">
«&#160;Bien&#160;! s’écria M. Bumble s’arrêtant court, et lançant à son
petit protégé un regard plein de méchanceté. C’est bien&#160;; de tous
les enfants les plus ingrats, les plus vicieux que j’aie jamais vus, vous
êtes…</para>

<para id="fr00346">
— Non, non, monsieur, s’écria Olivier en sanglotant et en se cramponnant à
la main qui tenait la fameuse canne&#160;; non, non, monsieur&#160;; je veux
être bon&#160;: oui, je serai bien sage, monsieur&#160;! je suis si jeune,
monsieur, et je suis si… si…</para>

<para id="fr00347">
— Si quoi&#160;? demanda M. Bumble étonné.</para>

<para id="fr00348">
— Si abandonné, monsieur, si complètement abandonné, s’écria l’enfant.
Tout le monde me déteste&#160;; oh&#160;! monsieur, je vous en prie, ne soyez
plus fâché contre moi.&#160;»
&lt;br/&gt;
L’enfant en même temps se frappait la poitrine, sanglotait et regardait le
bedeau avec angoisse.</para>

<para id="fr00349">
Pendant quelques instants, M. Bumble contempla avec étonnement la mine piteuse
et désolée d’Olivier&#160;; il toussa trois ou quatre fois, comme un homme
enroué, en se plaignant entre ses dents de cette toux importune, et dit à
Olivier de s’essuyer les yeux et d’être sage. Puis lui prenant la main, il
continua à marcher en silence.</para>

<para id="fr00350">
Le fabricant de cercueils venait de fermer les volets de sa boutique, et était
en train d’inscrire quelques entrées sur son livre de compte, à la lueur
d’une mauvaise chandelle, quand M. Bumble entra.</para>

<para id="fr00351">
«&#160;Ah&#160;! dit-il en levant les jeux et arrêtant sa plume au milieu
d’un mot&#160;; c’est vous, monsieur Bumble&#160;?</para>

<para id="fr00352">
— En personne, monsieur Sowerberry, répondit le bedeau, tenez, je vous amène
l’enfant.&#160;»
&lt;br/&gt;
Olivier fit un salut.</para>

<para id="fr00353">
«&#160;Ah&#160;! voici l’enfant en question, dit l’entrepreneur des pompes
funèbres en levant la chandelle pour voir à fond Olivier. Madame Sowerberry,
voulez-vous venir un instant, ma chère&#160;?&#160;»</para>

<para id="fr00354">
Mme Sowerberry sortit d’une petite pièce derrière la boutique&#160;;
c’était une femme petite, maigre, pincée, une vraie mégère.</para>

<para id="fr00355">
«&#160;Ma chère, dit M. Sowerberry avec déférence&#160;; voici l’enfant du
dépôt, dont je vous ai parlé.&#160;»
&lt;br/&gt;
Olivier salua de nouveau.</para>

<para id="fr00356">
«&#160;Dieu&#160;! dit la femme, qu’il est maigre&#160;!</para>

<para id="fr00357">
— En effet, il n’est pas fort, répondit M. Bumble en regardant Olivier
sévèrement, comme si c’était sa faute&#160;; il n’est pas fort, il faut
l’avouer&#160;; mais il poussera, madame Sowerberry, il poussera.</para>

<para id="fr00358">
— Oui, dit la femme avec humeur, grâce à notre boire et à notre manger.
Qu’y a-t-il à gagner avec ces enfants de la paroisse&#160;? Ils coûtent
toujours plus qu’ils ne valent. Mais les hommes veulent n’en faire qu’à
leur tête&#160;; allons, descends, petit squelette.&#160;» À ces mots elle
ouvrit une porte, poussa Olivier vers un escalier fort roide qui conduisait à
une petite cave, sombre et humide, attenante au bûcher, qu’on nommait la
&lt;i&gt;cuisine&lt;/i&gt;, et où se trouvait une fille malpropre, avec des
souliers éculés, et de gros bas bleus en lambeaux. «&#160;Charlotte, dit Mme
Sowerberry qui avait suivi Olivier, donnez à cet enfant quelques-uns des
restes qu’on a mis de côté pour Trip&#160;; il n’est pas revenu à la
maison de toute la journée, ainsi il s’en passera. Je suppose que tu ne
feras pas le dégoûté, hein, petit&#160;?&#160;»</para>

<para id="fr00359">
Olivier, dont les yeux s’allumaient à l’idée de manger de la viande et qui
mourait d’envie de la dévorer, répondit que non, et un plat de restes
grossiers fut placé devant lui.</para>

<para id="fr00360">
Je voudrais que quelque philosophe bien nourri, chez qui la bonne chère
n’engendre que de la bile, de ces philanthropes au sang glacé, au cœur de
fer, eût pu voir Olivier Twist se jeter sur ces restes dont le chien n’avait
pas voulu, et contempler l’affreuse avidité avec laquelle il déchirait et
avalait les morceaux. Il n’y a qu’une chose que je préférerais à
cela&#160;; ce serait de voir ce philosophe faire le même repas, et avec le
même plaisir.</para>

<para id="fr00361">
«&#160;Eh bien&#160;! dit la femme, quand Olivier eut fini son souper, auquel
elle avait assisté avec une horreur silencieuse, épouvantée de l’appétit
futur de l’enfant&#160;; as-tu fini&#160;?&#160;»</para>

<para id="fr00362">
Comme il n’y avait plus rien à avaler, Olivier répondit que oui.</para>

<para id="fr00363">
«&#160;Alors, viens avec moi,&#160;» dit-elle. Elle prit une lampe sale et
fumeuse et le conduisit au haut de l’escalier. «&#160;Ton lit est sous le
comptoir. Tu n’as pas peur de coucher au milieu des cercueils, je
suppose&#160;? D’ailleurs, qu’importe que cela te convienne ou non&#160;?
Tu ne coucheras pas ailleurs. Arrive. Ne vas-tu pas me tenir là toute la
nuit&#160;?&#160;»</para>

<para id="fr00364">
Olivier, sans perdre de temps, suivit docilement sa nouvelle maîtresse.</para>

</chapter>





