<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter6-fr">

<head2 id="fr00280">CHAPITRE VI.</head2>

<head3 id="fr00281">PORC ET POIVRE.</head3>

<para id="fr00282">
Alice resta une ou deux minutes à regarder à la porte; elle se
demandait ce qu’il fallait faire, quand tout à coup un laquais en
livrée sortit du bois en courant. (Elle le prit pour un laquais à cause
de sa livrée; sans cela, à n’en juger que par la figure, elle l’aurait
pris pour un poisson.) Il frappa fortement avec son doigt à la porte.
Elle fut ouverte par un autre laquais en livrée qui avait la face toute
ronde et de gros yeux comme une grenouille. Alice remarqua que les deux
laquais avaient les cheveux poudrés et tout frisés. Elle se sentit
piquée de curiosité, et, voulant savoir ce que tout cela signifiait,
elle se glissa un peu en dehors du bois afin d’écouter.</para>

<para id="fr00283">
Le Laquais-Poisson prit de dessous son bras une lettre énorme, presque
aussi grande que lui, et la présenta au Laquais-Grenouille en disant
d’un ton solennel: “Pour Madame la Duchesse, une invitation de la Reine
à une partie de croquet.” Le Laquais-Grenouille répéta sur le même
ton solennel, en changeant un peu l’ordre des mots: “De la part de la
Reine une invitation pour Madame la Duchesse à une partie de croquet;”
puis tous deux se firent un profond salut et les boucles de leurs
chevelures s’entremêlèrent.</para>

<para id="fr00284">
Cela fit tellement rire Alice qu’elle eut à rentrer bien vite dans
le bois de peur d’être entendue; et quand elle avança la tête pour
regarder de nouveau, le Laquais-Poisson était parti, et l’autre était
assis par terre près de la route, regardant niaisement en l’air.</para>

<para id="fr00285">
Alice s’approcha timidement de la porte et frappa.</para>

<para id="fr00286">
“Cela ne sert à rien du tout de frapper,” dit le Laquais, “et cela
pour deux raisons: premièrement, parce que je suis du même côté de
la porte que vous; deuxièmement, parce qu’on fait là-dedans un tel
bruit que personne ne peut vous entendre.” En effet, il se faisait
dans l’intérieur un bruit extraordinaire, des hurlements et des
éternuements continuels, et de temps à autre un grand fracas comme si
on brisait de la vaisselle.</para>

<para id="fr00287">
“Eh bien! comment puis-je entrer, s’il vous plaît?” demanda Alice.</para>

<para id="fr00288">
“Il y aurait quelque bon sens à frapper à cette porte,” continua le
Laquais sans l’écouter, “si nous avions la porte entre nous deux. Par
exemple, si vous étiez à &lt;i&gt;l’intérieur&lt;/i&gt; vous pourriez
frapper et je pourrais vous laisser sortir.” Il regardait en l’air tout
le temps qu’il parlait, et Alice trouvait cela très-impoli. “Mais peut-être
ne peut-il pas s’en empêcher,” dit-elle; “il a les yeux presque sur le
sommet de la tête. Dans tous les cas il pourrait bien répondre à mes
questions,—Comment faire pour entrer?” répéta-t-elle tout haut.</para>

<para id="fr00289">
“Je vais rester assis ici,” dit le Laquais, “jusqu’à demain——”</para>

<para id="fr00290">
Au même instant la porte de la maison s’ouvrit, et une grande assiette
vola tout droit dans la direction de la tête du Laquais; elle lui
effleura le nez, et alla se briser contre un arbre derrière lui.</para>

<para id="fr00291">
“—— ou le jour suivant peut-être,” continua le Laquais sur le même
ton, tout comme si rien n’était arrivé.</para>

<para id="fr00292">
“Comment faire pour entrer?” redemanda Alice en élevant la voix.</para>

<para id="fr00293">
“Mais devriez-vous entrer?” dit le Laquais. “C’est ce qu’il faut se
demander, n’est-ce pas?”</para>

<para id="fr00294">
Bien certainement, mais Alice trouva mauvais qu’on le lui dît. “C’est
vraiment terrible,” murmura-t-elle, “de voir la manière dont ces
gens-là discutent, il y a de quoi rendre fou.”</para>

<para id="fr00295">
Le Laquais trouva l’occasion bonne pour répéter son observation avec
des variantes. “Je resterai assis ici,” dit-il, “l’un dans l’autre,
pendant des jours et des jours!”</para>

<para id="fr00296">
“Mais que faut-il que je fasse?” dit Alice.</para>

<para id="fr00297">
“Tout ce que vous voudrez,” dit le Laquais; et il se mit à siffler.</para>

<para id="fr00298">
“Oh! ce n’est pas la peine de lui parler,” dit Alice, désespérée;
“c’est un parfait idiot.” Puis elle ouvrit la porte et entra.</para>

<para id="fr00299">
La porte donnait sur une grande cuisine qui était pleine de fumée
d’un bout à l’autre. La Duchesse était assise sur un tabouret à trois
pieds, au milieu de la cuisine, et dorlotait un bébé; la cuisinière,
penchée sur le feu, brassait quelque chose dans un grand chaudron qui
paraissait rempli de soupe.</para>

<para id="fr00300">
“Bien sûr, il y a trop de poivre dans la soupe,” se dit Alice, tout
empêchée par les éternuements.</para>

<para id="fr00301">
Il y en avait certainement trop dans l’air. La Duchesse elle-même
éternuait de temps en temps, et quant au bébé il éternuait et hurlait
alternativement sans aucune interruption. Les deux seules créatures
qui n’éternuassent pas, étaient la cuisinière et un gros chat assis
sur l’âtre et dont la bouche grimaçante était fendue d’une oreille à
l’autre.</para>

<para id="fr00302">
“Pourriez-vous m’apprendre,” dit Alice un peu timidement, car elle
ne savait pas s’il était bien convenable qu’elle parlât la première,
“pourquoi votre chat grimace ainsi?”</para>

<para id="fr00303">
“C’est un Grimaçon,” dit la Duchesse; “voilà pourquoi.—Porc!”</para>

<para id="fr00304">
Elle prononça ce dernier mot si fort et si subitement qu’Alice en
frémit. Mais elle comprit bientôt que cela s’adressait au bébé et non
pas à elle; elle reprit donc courage et continua:</para>

<para id="fr00305">
“J’ignorais qu’il y eût des chats de cette espèce. Au fait j’ignorais
qu’un chat pût grimacer.”</para>

<para id="fr00306">
“Ils le peuvent tous,” dit la Duchesse; “et la plupart le font.”</para>

<para id="fr00307">
“Je n’en connais pas un qui grimace,” dit Alice poliment, bien contente
d’être entrée en conversation.</para>

<para id="fr00308">
“Le fait est que vous ne savez pas grand’chose,” dit la Duchesse.</para>

<para id="fr00309">
Le ton sur lequel fut faite cette observation ne plut pas du tout à
Alice, et elle pensa qu’il serait bon de changer la conversation.
Tandis qu’elle cherchait un autre sujet, la cuisinière retira de
dessus le feu le chaudron plein de soupe, et se mit aussitôt à jeter
tout ce qui lui tomba sous la main à la Duchesse et au bébé—la pelle
et les pincettes d’abord, à leur suite vint une pluie de casseroles,
d’assiettes et de plats. La Duchesse n’y faisait pas la moindre
attention, même quand elle en était atteinte, et l’enfant hurlait déjà
si fort auparavant qu’il était impossible de savoir si les coups lui
faisaient mal ou non.</para>

<para id="fr00310">
“Oh! je vous en prie, prenez garde à ce que vous faites,” criait Alice,
sautant çà et là et en proie à la terreur. “Oh! son cher petit nez!”
Une casserole d’une grandeur peu ordinaire venait de voler tout près du
bébé, et avait failli lui emporter le nez.</para>

<para id="fr00311">
“Si chacun s’occupait de ses affaires,” dit la Duchesse avec un
grognement rauque, “le monde n’en irait que mieux.”</para>

<para id="fr00312">
“Ce qui ne serait guère avantageux,” dit Alice, enchantée qu’il se
présentât une occasion de montrer un peu de son savoir. “Songez à ce
que deviendraient le jour et la nuit; vous voyez bien, la terre met
vingt-quatre heures à faire sa révolution.”</para>

<para id="fr00313">
“Ah! vous parlez de faire des révolutions!” dit la Duchesse. “Qu’on lui
coupe la tête!”</para>

<para id="fr00314">
Alice jeta un regard inquiet sur la cuisinière pour voir si elle allait
obéir; mais la cuisinière était tout occupée à brasser la soupe et
paraissait ne pas écouter. Alice continua donc: “Vingt-quatre
heures, je crois, ou bien douze? Je pense——”</para>

<para id="fr00315">
“Oh! laissez-moi la paix,” dit la Duchesse, “je n’ai jamais pu souffrir
les chiffres.” Et là-dessus elle recommença à dorloter son enfant, lui
chantant une espèce de chanson pour l’endormir et lui donnant une forte
secousse au bout de chaque vers.</para>

<para id="fr00316">
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;“Grondez-moi ce vilain garçon!&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Battez-le quand il éternue;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;A vous taquiner, sans façon&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Le méchant enfant s’évertue.”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
&nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Refrain

&nbsp; &lt;br/&gt;
(que reprirent en chœur la cuisinière et le bébé).

&nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;“Brou, Brou, Brou!” (bis.)&lt;/i&gt;
</para>

<para id="fr00317">
En chantant le second couplet de la chanson la Duchesse faisait sauter
le bébé et le secouait violemment, si bien que le pauvre petit être
hurlait au point qu’Alice put à peine entendre ces mots:</para>

<para id="fr00318">
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;“Oui, oui, je m’en vais le gronder,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Et le battre, s’il éternue;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Car bientôt à savoir poivrer,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Je veux que l’enfant s’habitue.”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
&nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; Refrain.&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;“Brou, Brou, Brou!” (bis.)&lt;/i&gt;
</para>

<para id="fr00319">
“Tenez, vous pouvez le dorloter si vous voulez!” dit la Duchesse à
Alice: et à ces mots elle lui jeta le bébé. “Il faut que j’aille
m’apprêter pour aller jouer au croquet avec la Reine.” Et elle se
précipita hors de la chambre. La cuisinière lui lança une poêle comme
elle s’en allait, mais elle la manqua tout juste.</para>

<para id="fr00320">
Alice eut de la peine à attraper le bébé. C’était un petit être d’une
forme étrange qui tenait ses bras et ses jambes étendus dans toutes
les directions; “Tout comme une étoile de mer,” pensait Alice. La
pauvre petite créature ronflait comme une machine à vapeur lorsqu’elle
l’attrapa, et ne cessait de se plier en deux, puis de s’étendre tout
droit, de sorte qu’avec tout cela, pendant les premiers instants,
c’est tout ce qu’elle pouvait faire que de le tenir.</para>

<para id="fr00321">
Sitôt qu’elle eut trouvé le bon moyen de le bercer, (qui était d’en
faire une espèce de nœud, et puis de le tenir fermement par
l’oreille droite et le pied gauche afin de l’empêcher de se dénouer,)
elle le porta dehors en plein air. “Si je n’emporte pas cet enfant
avec moi,” pensa Alice, “ils le tueront bien sûr un de ces jours. Ne
serait-ce pas un meurtre de l’abandonner?” Elle dit ces derniers mots
à haute voix, et la petite créature répondit en grognant (elle avait
cessé d’éternuer alors). “Ne grogne pas ainsi,” dit Alice; “ce n’est
pas là du tout une bonne manière de s’exprimer.”</para>

<para id="fr00322">
Le bébé grogna de nouveau. Alice le regarda au visage avec inquiétude
pour voir ce qu’il avait. Sans contredit son nez était très-retroussé,
et ressemblait bien plutôt à un groin qu’à un vrai nez. Ses yeux
aussi devenaient très-petits pour un bébé. Enfin Alice ne trouva pas
du tout de son goût l’aspect de ce petit être. “Mais peut-être
sanglotait-il tout simplement,” pensa-t-elle, et elle regarda de
nouveau les yeux du bébé pour voir s’il n’y avait pas de larmes. “Si tu
vas te changer en porc,” dit Alice très-sérieusement, “je ne veux plus
rien avoir à faire avec toi. Fais-y bien attention!”</para>

<para id="fr00323">
La pauvre petite créature sanglota de nouveau, ou grogna (il était
impossible de savoir lequel des deux), et ils continuèrent leur chemin
un instant en silence.</para>

<para id="fr00324">
Alice commençait à dire en elle-même, “Mais, que faire de cette
créature quand je l’aurai portée à la maison?” lorsqu’il grogna de
nouveau si fort qu’elle regarda sa figure avec quelque inquiétude.
Cette fois il n’y avait pas à s’y tromper, c’était un porc, ni
plus ni moins, et elle comprit qu’il serait ridicule de le porter plus
loin.</para>

<para id="fr00325">
Elle déposa donc par terre le petit animal, et se sentit toute soulagée
de le voir trotter tranquillement vers le bois. “S’il avait grandi,”
se dit-elle, “il serait devenu un bien vilain enfant; tandis qu’il
fait un assez joli petit porc, il me semble.” Alors elle se mit à
penser à d’autres enfants qu’elle connaissait et qui feraient d’assez
jolis porcs, si seulement on savait la manière de s’y prendre pour les
métamorphoser. Elle était en train de faire ces réflexions, lorsqu’elle
tressaillit en voyant tout à coup le Chat assis à quelques pas de là
sur la branche d’un arbre.</para>

<para id="fr00326">
Le Chat grimaça en apercevant Alice. Elle trouva qu’il avait l’air bon
enfant, et cependant il avait de très-longues griffes et une grande
rangée de dents; aussi comprit-elle qu’il fallait le traiter avec
respect.</para>

<para id="fr00327">
“Grimaçon!” commença-t-elle un peu timidement, ne sachant pas du tout
si cette familiarité lui serait agréable; toutefois il ne fit
qu’allonger sa grimace.
&lt;br/&gt;
“Allons, il est content jusqu’à présent,” pensa Alice, et elle
continua: “Dites-moi, je vous prie, de quel côté faut-il me diriger?”</para>

<para id="fr00328">
“Cela dépend beaucoup de l’endroit où vous voulez aller,” dit le Chat.</para>

<para id="fr00329">
“Cela m’est assez indifférent,” dit Alice.</para>

<para id="fr00330">
“Alors peu importe de quel côté vous irez,” dit le Chat.</para>

<para id="fr00331">
“Pourvu que j’arrive &lt;i&gt;quelque part&lt;/i&gt;,” ajouta Alice en
explication.</para>

<para id="fr00332">
“Cela ne peut manquer, pourvu que vous marchiez assez longtemps.”</para>

<para id="fr00333">
Alice comprit que cela était incontestable; elle essaya donc d’une
autre question: “Quels sont les gens qui demeurent par ici?”</para>

<para id="fr00334">
“De ce côté-ci,” dit le Chat, décrivant un cercle avec sa patte droite,
“demeure un chapelier; de ce côté-là,” faisant de même avec sa patte
gauche, “demeure un lièvre. Allez voir celui que vous voudrez, tous
deux sont fous.”</para>

<para id="fr00335">
“Mais je ne veux pas fréquenter des fous,” fit observer Alice.</para>

<para id="fr00336">
“Vous ne pouvez pas vous en défendre, tout le monde est fou ici. Je
suis fou, vous êtes folle.”</para>

<para id="fr00337">
“Comment savez-vous que je suis folle?” dit Alice.</para>

<para id="fr00338">
“Vous devez l’être,” dit le Chat, “sans cela vous ne seriez pas venue
ici.”</para>

<para id="fr00339">
Alice pensa que cela ne prouvait rien. Toutefois elle continua: “Et
comment savez-vous que vous êtes fou?”</para>

<para id="fr00340">
“D’abord,” dit le Chat, “un chien n’est pas fou: vous convenez de cela.”</para>

<para id="fr00341">
“Je le suppose,” dit Alice.</para>

<para id="fr00342">
“Eh bien!” continua le Chat, “un chien grogne quand il se fâche, et
remue la queue lorsqu’il est content. Or, moi, je grogne quand je suis
content, et je remue la queue quand je me fâche. Donc je suis fou.”</para>

<para id="fr00343">
“J’appelle cela faire le rouet, et non pas grogner,” dit Alice.</para>

<para id="fr00344">
“Appelez cela comme vous voudrez,” dit le Chat. “Jouez-vous au croquet
avec la Reine aujourd’hui?”</para>

<para id="fr00345">
“Cela me ferait grand plaisir,” dit Alice, “mais je n’ai pas été
invitée.”</para>

<para id="fr00346">
“Vous m’y verrez,” dit le Chat; et il disparut.</para>

<para id="fr00347">
Alice ne fut pas très-étonnée, tant elle commençait à s’habituer aux
événements extraordinaires. Tandis qu’elle regardait encore l’endroit
que le Chat venait de quitter, il reparut tout à coup.</para>

<para id="fr00348">
“A propos, qu’est devenu le bébé? J’allais oublier de le demander.”</para>

<para id="fr00349">
“Il a été changé en porc,” dit tranquillement Alice, comme si le Chat
était revenu d’une manière naturelle.</para>

<para id="fr00350">
“Je m’en doutais,” dit le Chat; et il disparut de nouveau.</para>

<para id="fr00351">
Alice attendit quelques instants, espérant presque le revoir, mais il
ne reparut pas; et une ou deux minutes après, elle continua son chemin
dans la direction où on lui avait dit que demeurait le Lièvre. “J’ai
déjà vu des chapeliers,” se dit-elle; “le Lièvre sera de beaucoup le
plus intéressant.” A ces mots elle leva les yeux, et voilà que le Chat
était encore là assis sur une branche d’arbre.</para>

<para id="fr00352">
“M’avez-vous dit porc, ou porte?” demanda le Chat.</para>

<para id="fr00353">
“J’ai dit porc,” répéta Alice. “Ne vous amusez donc pas à paraître et à
disparaître si subitement, vous faites tourner la tête aux gens.”</para>

<para id="fr00354">
“C’est bon,” dit le Chat, et cette fois il s’évanouit tout doucement
à commencer par le bout de la queue, et finissant par sa grimace qui
demeura quelque temps après que le reste fut disparu.</para>

<para id="fr00355">
“Certes,” pensa Alice, “j’ai souvent vu un chat sans grimace, mais une
grimace sans chat, je n’ai jamais de ma vie rien vu de si drôle.”</para>

<para id="fr00356">
Elle ne fit pas beaucoup de chemin avant d’arriver devant la
maison du Lièvre. Elle pensa que ce devait bien être là la maison, car
les cheminées étaient en forme d’oreilles et le toit était couvert
de fourrure. La maison était si grande qu’elle n’osa s’approcher
avant d’avoir grignoté encore un peu du morceau de champignon qu’elle
avait dans la main gauche, et d’avoir atteint la taille de deux pieds
environ; et même alors elle avança timidement en se disant: “Si après
tout il était fou furieux! Je voudrais presque avoir été faire visite
au Chapelier plutôt que d’être venue ici.”</para>

</chapter>
