<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter id="chapter8-de">

<head2 id="de00500">Achtes Kapitel.</head2>

<head3 id="de00501">Das Croquetfeld der Königin.</head3>


<para id="de00502">
Ein großer hochstämmiger Rosenstrauch stand nahe bei’m
Eingang; die Rosen, die darauf wuchsen, waren weiß, aber drei Gärtner waren
damit beschäftigt, sie roth zu malen. Alice kam dies wunderbar vor, und da sie
näher hinzutrat, um ihnen zuzusehen, hörte sie einen von ihnen sagen: „Nimm dich
in Acht, Fünf! Bespritze mich nicht so mit Farbe!“</para>

<para id="de00503">
„Ich konnte nicht dafür,“ sagte Fünf in verdrießlichem
Tone; „Sieben hat mich an den Ellbogen gestoßen.“</para>

<para id="de00504">
Worauf Sieben aufsah und sagte: „Recht so, Fünf! Schiebe
immer die Schuld auf andre Leute!“</para>

<para id="de00505">
„Du sei nur ganz still!“ sagte Fünf. „Gestern erst
hörte ich die Königin sagen, du verdientest geköpft zu werden!“</para>

<para id="de00506">
„Wofür?“ fragte der, welcher zuerst gesprochen hatte.</para>

<para id="de00507">
„Das geht dich nichts an, Zwei!“ sagte Sieben.</para>

<para id="de00508">
„Ja, es &lt;i&gt;geht&lt;/i&gt; ihn an!“ sagte Fünf, „und ich werde
es ihm sagen – dafür, daß er dem Koch Tulpenzwiebeln statt Küchenzwiebeln
gebracht hat.“</para>

<para id="de00509">
Sieben warf seinen Pinsel hin und hatte eben
angefangen: „Ist je eine ungerechtere Anschuldigung –“ als sein Auge zufällig
auf Alice fiel, die ihnen zuhörte; er hielt plötzlich inne, die andern sahen
sich auch um, und sie verbeugten sich Alle tief.</para>

<para id="de00510">
„Wollen Sie so gut sein, mir zu sagen,“ sprach Alice
etwas furchtsam, „warum Sie diese Rosen malen?“</para>

<para id="de00511">
Fünf und Sieben antworteten nichts, sahen aber Zwei an.
Zwei fing mit leiser Stimme an: „Die Wahrheit zu gestehen, Fräulein, dies hätte
hier ein &lt;i&gt;rother&lt;/i&gt; Rosenstrauch sein sollen, und wir haben aus Versehen
einen weißen gepflanzt, und wenn die Königin es gewahr würde, würden wir Alle
geköpft werden, müssen Sie wissen.</para>

<para id="de00512">
So, sehen Sie Fräulein,
versuchen wir, so gut es geht, ehe sie kommt –“ In dem Augenblick rief Fünf, der
ängstlich tiefer in den Garten hinein gesehen hatte: „Die Königin! die Königin!“
und die drei Gärtner warfen sich sogleich flach auf’s Gesicht. Es entstand ein
Geräusch von vielen Schritten, und Alice blickte neugierig hin, die Königin zu
sehen.</para>

<para id="de00513">
Zuerst kamen zehn Soldaten, mit Keulen bewaffnet, sie
hatten alle dieselbe Gestalt wie die Gärtner, rechteckig und flach, und an den
vier Ecken die Hände und Füße; danach kamen zehn Herren vom Hofe, sie waren über
und über mit Diamanten bedeckt und gingen paarweise, wie die Soldaten. Nach
diesen kamen die königlichen Kinder, es waren ihrer zehn, und die lieben Kleinen
kamen lustig gesprungen Hand in Hand, paarweise, sie waren ganz mit Herzen
geschmückt. Darauf kamen die Gäste, meist Könige und Königinnen, und unter ihnen
erkannte Alice das weiße Kaninchen; es unterhielt sich in etwas eiliger und
aufgeregter Weise, lächelte bei Allem, was gesagt wurde und ging vorbei, ohne
sie zu bemerken. Darauf folgte der Coeur-Bube, der die königliche Krone auf
einem rothen Sammetkissen trug, und zuletzt in diesem großartigen Zuge kamen 
&lt;i&gt;der Herzenskönig und die Herzenskönigin.&lt;/i&gt;</para>

<para id="de00514">
Alice wußte nicht recht, ob sie sich nicht flach auf’s
Gesicht legen müsse, wie die drei Gärtner; aber sie konnte sich nicht erinnern,
je von einer solchen Sitte bei Festzügen gehört zu haben. „Und außerdem, wozu
gäbe es überhaupt Aufzüge,“ dachte sie, „wenn alle Leute flach auf dem Gesichte
liegen müßten, so daß sie sie nicht sehen könnten?“ Sie blieb also stehen, wo
sie war, und wartete.</para>

<para id="de00515">
Als der Zug bei ihr angekommen war, blieben Alle stehen
und sahen sie an, und die Königin sagte strenge: „Wer ist das?“ Sie hatte den
Coeur-Buben gefragt, der statt aller Antwort nur lächelte und Kratzfüße machte.</para>

<para id="de00516">
„Schafskopf!“ sagte die Königin, den Kopf ungeduldig
zurückwerfend; und zu Alice gewandt fuhr sie fort: „Wie heißt du, Kind?“</para>

<para id="de00517">
„Mein Name ist Alice, Euer Majestät zu dienen!“ sagte
Alice sehr höflich; aber sie dachte bei sich: „Ach was, es ist ja nur ein Pack
Karten. Ich brauche mich nicht vor ihnen zu fürchten!“</para>

<para id="de00518">
„Und wer sind diese drei?“ fuhr die Königin fort, indem
sie auf die drei Gärtner zeigte, die um den Rosenstrauch lagen; denn natürlich,
da sie auf dem Gesichte lagen und das Muster auf ihrer Rückseite dasselbe war
wie für das ganze Pack, so konnte sie nicht wissen, ob es Gärtner oder Soldaten
oder Herren vom Hofe oder drei von ihren eigenen Kindern waren.</para>

<para id="de00519">
„Woher soll ich das wissen?“ sagte Alice, indem sie
sich selbst über ihren Muth wunderte. „Es ist nicht meines Amtes.“</para>

<para id="de00520">
Die Königin wurde purpurroth vor Wuth, und nachdem sie
sie einen Augenblick wie ein wildes Thier angestarrt hatte, fing sie an zu
brüllen: „Ihren Kopf ab! ihren Kopf –“</para>

<para id="de00521">
„Unsinn!“ sagte Alice sehr laut und bestimmt, und die
Königin war still.</para>

<para id="de00522">
Der König legte seine Hand auf ihren Arm und sagte
milde: „Bedenke, meine Liebe, es ist nur ein Kind!“</para>

<para id="de00523">
Die Königin wandte sich ärgerlich von ihm ab und sagte
zu dem Buben: „Dreh’ sie um!“</para>

<para id="de00524">
Der Bube that es, sehr sorgfältig, mit einem Fuße.</para>

<para id="de00525">
„Steht auf!“ schrie die Königin mit durchdringender
Stimme, und die drei Gärtner sprangen sogleich auf und fingen an sich zu
verneigen vor dem König, der Königin, den königlichen Kindern, und Jedermann.</para>

<para id="de00526">
„Laßt das sein!“ eiferte die Königin. „Ihr macht mich
schwindlig.“ Und dann, sich nach dem Rosenstrauch umdrehend, fuhr sie fort: „Was
habt ihr hier gethan?“</para>

<para id="de00527">
„Euer Majestät zu dienen,“ sagte Zwei in sehr
demüthigem Tone und sich auf ein Knie niederlassend, „wir haben versucht –“</para>

<para id="de00528">
„Ich sehe!“ sagte die Königin, die unterdessen die
Rosen untersucht hatte. „Ihre Köpfe ab!“ und der Zug bewegte sich fort, während
drei von den Soldaten zurückblieben um die unglücklichen Gärtner zu enthaupten,
welche zu Alice liefen und sie um Schutz baten.</para>

<para id="de00529">
„Ihr sollt nicht getödtet werden!“ sagte Alice, und
damit steckte sie sie in einen großen Blumentopf, der in der Nähe stand. Die
drei Soldaten gingen ein Weilchen hier- und dorthin, um sie zu suchen, und dann
schlossen sie sich ruhig wieder den Andern an.</para>

<para id="de00530">
„Sind ihre Köpfe gefallen?“ schrie die Königin sie an.</para>

<para id="de00531">
„Ihre Köpfe sind fort, zu Euer Majestät Befehl!“
schrien die Soldaten als Antwort.</para>

<para id="de00532">
„Das ist gut!“ schrie die Königin. „Kannst du Croquet spielen?“</para>

<para id="de00533">
Die Soldaten waren still und sahen Alice an, da die
Frage augenscheinlich an sie gerichtet war.</para>

<para id="de00534">
„Ja!“ schrie Alice.</para>

<para id="de00535">
„Dann komm mit!“ brüllte die Königin, und Alice schloß
sich dem Zuge an, sehr neugierig, was nun geschehen werde.</para>

<para id="de00536">
„Es ist – es ist ein sehr schöner Tag!“ sagte eine
schüchterne Stimme neben ihr. Sie ging neben dem weißen Kaninchen, das ihr
ängstlich in’s Gesicht sah.</para>

<para id="de00537">
„Sehr,“ sagte Alice; – „wo ist die Herzogin?“</para>

<para id="de00538">
„Still! still!“ sagte das Kaninchen in einem leisen,
schnellen Tone. Es sah dabei ängstlich über seine Schulter, stellte sich dann
auf die Zehen, hielt den Mund dicht an Alice’s Ohr und wisperte: „Sie ist zum
Tode verurtheilt.“</para>

<para id="de00539">
„Wofür?“ fragte diese.</para>

<para id="de00540">
„Sagtest du: wie Schade?“ fragte das Kaninchen.</para>

<para id="de00541">
„Nein, das sagte ich nicht,“ sagte Alice, „ich finde
gar nicht, daß es Schade ist. Ich sagte: wofür?“</para>

<para id="de00542">
„Sie hat der Königin eine Ohrfeige gegeben –“ fing das
Kaninchen an. Alice lachte hörbar. „Oh still!“ flüsterte das Kaninchen in sehr
erschrecktem Tone. „Die Königin wird dich hören! Sie kam nämlich etwas spät, und
die Königin sagte –“</para>

<para id="de00543">
„Macht, daß ihr an eure Plätze kommt!“ donnerte die
Königin, und Alle fingen an in allen Richtungen durcheinander zu laufen, wobei
sie Einer über den Andern stolperten; jedoch nach ein bis zwei Minuten waren sie
in Ordnung, und das Spiel fing an.</para>

<para id="de00544">
Alice dachte bei sich, ein so merkwürdiges Croquet-Feld
habe sie in ihrem Leben nicht gesehen; es war voller Erhöhungen und Furchen, die
Kugeln waren lebendige Igel, und die Schlägel lebendige Flamingos, und die
Soldaten mußten sich umbiegen und auf Händen und Füßen stehen, um die Bogen zu
bilden.</para>

<para id="de00545">
Die Hauptschwierigkeit, die Alice zuerst fand, war,
den Flamingo zu handhaben; sie konnte zwar ziemlich bequem seinen Körper unter ihrem
Arme festhalten, so daß die Füße herunterhingen, aber wenn sie eben seinen Hals
schön ausgestreckt hatte, und dem Igel nun einen Schlag mit seinem Kopf geben
wollte, so richtete er sich auf und sah ihr mit einem so verdutzten Ausdruck
in’s Gesicht, daß sie sich nicht enthalten konnte laut zu lachen. Wenn sie nun
seinen Kopf herunter gebogen hatte und eben wieder anfangen wollte zu spielen,
so fand sie zu ihrem großen Verdruß, daß der Igel sich aufgerollt hatte und eben
fortkroch; außerdem war gewöhnlich eine Erhöhung oder eine Furche gerade da im 
Wege, wo sie den Igel hinrollen wollte, und da die umgebogenen Soldaten
fortwährend aufstanden und an eine andere Stelle des Grasplatzes gingen, so kam
Alice bald zu der Überzeugung, daß es wirklich ein sehr schweres Spiel sei.</para>

<para id="de00546">
Die Spieler spielten Alle zugleich, ohne zu warten, bis
sie an der Reihe waren; dabei stritten sie sich immerfort und zankten um die
Igel, und in sehr kurzer Zeit war die Königin in der heftigsten Wuth, stampfte
mit den Füßen und schrie: „Schlagt ihm den Kopf ab!“ oder: „Schlagt ihr den Kopf
ab!“ ungefähr ein Mal jede Minute.</para>

<para id="de00547">
Alice fing an, sich sehr unbehaglich zu fühlen, sie
hatte zwar noch keinen Streit mit der Königin gehabt, aber sie wußte, daß sie
keinen Augenblick sicher davor war, „und was,“ dachte sie, „würde dann aus mir
werden? die Leute hier scheinen schrecklich gern zu köpfen; es ist das größte
Wunder, daß überhaupt noch welche am Leben geblieben sind!“</para>

<para id="de00548">
Sie sah sich nach einem Ausgange um und überlegte, ob sie sich wohl ohne gesehen zu
werden, fortschleichen könne, als sie eine merkwürdige Erscheinung in der Luft wahrnahm:
sie schien ihr zuerst ganz räthselhaft, aber nachdem sie sie ein Paar Minuten
beobachtet hatte, erkannte sie, daß es ein Grinsen war, und sagte bei sich: „Es
ist die Grinse-Katze; jetzt werde ich Jemand haben, mit dem ich sprechen kann.“</para>

<para id="de00549">
„Wie geht es dir?“ sagte die Katze, sobald Mund genug
da war, um damit zu sprechen.</para>

<para id="de00550">
Alice wartete, bis die Augen erschienen, und nickte ihr
zu. „Es nützt nichts mit ihr zu reden,“ dachte sie, „bis ihre Ohren gekommen
sind, oder wenigstens eins.“ Den nächsten Augenblick erschien der ganze Kopf; da
setzte Alice ihren Flamingo nieder und fing ihren Bericht von dem Spiele an,
sehr froh, daß sie Jemand zum Zuhören hatte. Die Katze schien zu glauben, daß
jetzt genug von ihr sichtbar sei, und es erschien weiter nichts.</para>

<para id="de00551">
„Ich glaube, sie spielen gar nicht gerecht,“ fing Alice
in etwas klagendem Tone an, „und sie zanken sich Alle so entsetzlich, daß man
sein eigenes Wort nicht hören kann – und dann haben sie gar keine Spielregeln,
wenigstens wenn sie welche haben, so beobachtet sie Niemand – und du hast keine
Idee, wie es Einen verwirrt, daß alle Croquet-Sachen lebendig sind; zum Beispiel
da ist der Bogen, durch den ich das nächste Mal spielen muß, und geht am andern
Ende des Grasplatzes spazieren – und ich hätte den Igel der Königin noch eben
&lt;i&gt;treffen&lt;/i&gt; können, nur daß er fortrannte, als er meinen kommen sah!“</para>

<para id="de00552">
„Wie gefällt dir die Königin?“ fragte die Katze leise.</para>

<para id="de00553">
„Ganz und gar nicht,“ sagte Alice, „sie hat so sehr
viel –“ da bemerkte sie eben, daß die Königin dicht hinter ihr war und zuhörte,
also setzte sie hinzu: „Aussicht zu gewinnen, daß es kaum der Mühe werth ist,
das Spiel auszuspielen.“</para>

<para id="de00554">
Die Königin lächelte und ging weiter.</para>

<para id="de00555">
„Mit wem redest du da?“ sagte der König, indem
 er an Alice herantrat und mit großer Neugierde den Katzenkopf ansah.</para>

<para id="de00556">
„Es ist einer meiner Freunde – ein Grinse-Kater,“ sagte
Alice; „erlauben Eure Majestät, daß ich ihn Ihnen vorstelle.“</para>

<para id="de00557">
„Sein Aussehen gefällt mir gar nicht,“ sagte der König;
„er mag mir jedoch die Hand küssen, wenn er will.“</para>

<para id="de00558">
„O, lieber nicht!“ versetzte der Kater.</para>

<para id="de00559">
„Sei nicht so impertinent,“ sagte der König, „und sieh
mich nicht so an!“ Er stellte sich hinter Alice, als er dies sagte.</para>

<para id="de00560">
„Der Kater sieht den König an, der König sieht den Kater an,“
sagte Alice, „das habe ich irgendwo gelesen, ich weiß nur nicht mehr wo.“</para>

<para id="de00561">
„Fort muß er,“ sagte der König sehr entschieden, und
rief der Königin zu, die gerade vorbeiging: „Meine Liebe! ich wollte, du ließest
diesen Kater fortschaffen!“</para>

<para id="de00562">
Die Königin kannte nur &lt;i&gt;eine&lt;/i&gt; Art, alle
Schwierigkeiten, große und kleine, zu beseitigen. „Schlagt ihm den Kopf ab!“
sagte sie, ohne sich einmal umzusehen.</para>

<para id="de00563">
„Ich werde den Henker selbst holen,“ sagte der König
eifrig und eilte fort.</para>

<para id="de00564">
Alice dachte, sie wollte lieber zurück gehen und sehen,
wie es mit dem Spiele stehe, da sie in der Entfernung die Stimme der Königin
hörte, die vor Wuth außer sich war. Sie hatte sie schon drei Spieler zum Tode
verurtheilen hören, weil sie ihre Reihe verfehlt hatten, und der Stand der Dinge
behagte ihr gar nicht, da das Spiel in solcher Verwirrung war, daß sie nie
wußte, ob sie an der Reihe sei oder nicht. Sie ging also, sich nach ihrem Igel
umzusehen.</para>

<para id="de00565">
Der Igel war im Kampfe mit einem andern Igel, was Alice
eine vortreffliche Gelegenheit schien, einen mit dem andern zu &lt;i&gt;treffen&lt;/i&gt;;
die einzige Schwierigkeit war, daß ihr Flamingo nach dem andern Ende des Gartens
gegangen war, wo Alice eben sehen konnte, wie er höchst ungeschickt
versuchte, auf einen Baum zu fliegen.</para>

<para id="de00566">
Als sie den Flamingo gefangen und zurückgebracht hatte,
war der Kampf vorüber und die beiden Igel nirgends zu sehen. „Aber es kommt
nicht drauf an,“ dachte Alice, „da alle Bogen auf dieser Seite des Grasplatzes
fortgegangen sind.“ Sie steckte also ihren Flamingo unter den Arm, damit er
nicht wieder fortliefe, und ging zurück, um mit ihrem Freunde weiter zu
schwatzen.</para>

<para id="de00567">
Als sie zum Cheshire-Kater zurück kam, war sie sehr
erstaunt, einen großen Auflauf um ihn versammelt zu sehen: es fand ein großer
Wortwechsel statt zwischen dem Henker, dem Könige und der Königin, welche alle
drei zugleich sprachen, während die Übrigen ganz still waren und sehr ängstlich
aussahen.</para>

<para id="de00568">
Sobald Alice erschien, wurde sie von allen dreien
aufgefordert, den streitigen Punkt zu entscheiden, und sie wiederholten ihr ihre
Beweisgründe, obgleich, da alle zugleich sprachen, man kaum verstehen konnte,
was jeder Einzelne sagte.</para>

<para id="de00569">
Der Henker behauptete, daß man keinen Kopf abschneiden
könne, wo kein Körper sei, von dem man ihn abschneiden könne; daß er so etwas
noch nie gethan habe, und jetzt über die Jahre hinaus sei, wo man etwas Neues
lerne.</para>

<para id="de00570">
Der König behauptete, daß Alles, was einen Kopf habe,
geköpft werden könne, und daß man nicht so viel Unsinn schwatzen solle.</para>

<para id="de00571">
Die Königin behauptete, daß wenn nicht in weniger als
keiner Frist etwas geschehe, sie die ganze Gesellschaft würde köpfen lassen.
(Diese letztere Bemerkung hatte der Versammlung ein so ernstes und ängstliches
Aussehen gegeben.)</para>

<para id="de00572">
Alice wußte nichts Besseres zu sagen als: „Er gehört
der Herzogin, es wäre am besten &lt;i&gt;sie&lt;/i&gt; zu fragen.“</para>

<para id="de00573">
„Sie ist im Gefängnis,“ sagte die Königin zum Henker,
„hole sie her.“ Und der Henker lief davon wie ein Pfeil.</para>

<para id="de00574">
Da wurde der Kopf des Katers undeutlicher und
undeutlicher; und gerade in dem Augenblicke, als der Henker mit der Herzogin
zurück kam, verschwand er gänzlich; der König und der Henker liefen ganz wild
umher, ihn zu suchen, während die übrige Gesellschaft zum Spiele zurückging.
</para>

</chapter>
