<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter4-de">

<head2 id="de00140">Viertes Kapitel.</head2>

<head3 id="de00141">Die Wohnung des Kaninchens.</head3>


<para id="de00142">
Es war das weiße Kaninchen, das langsam zurückgewandert kam, indem es sorgfältig
beim Gehen umhersah, als ob es etwas verloren hätte, und sie hörte wie es für
sich murmelte: „die Herzogin! die Herzogin! Oh, meine weichen Pfoten! o mein Fell
und Knebelbart! Sie wird mich hängen lassen, so gewiß Frettchen Frettchen sind!
Wo ich sie kann haben fallen lassen, begreife ich nicht!“ Alice errieth
augenblicklich, daß es den Fächer und die weißen Glaceehandschuhe meinte, und
gutmüthig genug fing sie an, danach umher zu suchen, aber sie waren nirgends zu
sehen – Alles schien seit ihrem Bade in dem Pfuhl verwandelt zu sein, und der
große Corridor mit dem Glastische und der kleinen Thür war gänzlich
verschwunden.</para>

<para id="de00143">
Das Kaninchen erblickte Alice bald, und wie sie überall suchte, rief es ihr
ärgerlich zu: „Was, Marianne, was hast du hier zu schaffen? Renne augenblicklich
nach Hause, und hole mir ein Paar Handschuhe und einen Fächer! Schnell,
vorwärts!“ Alice war so erschrocken, daß sie schnell in der angedeuteten
Richtung fortlief, ohne ihm zu erklären, daß es sich versehen habe.</para>

<para id="de00144">
„Es hält mich für sein Hausmädchen,“ sprach sie bei sich selbst und lief
weiter. „Wie es sich wundern wird, wenn es erfährt, wer ich bin! Aber ich will
ihm lieber seinen Fächer und seine Handschuhe bringen – nämlich, wenn ich sie
finden kann.“ Wie sie so sprach, kam sie an ein nettes kleines Haus, an dessen
Thür ein glänzendes Messingschild war mit dem Namen „W. Kaninchen“ darauf.
Sie ging hinein ohne anzuklopfen, lief die Treppe hinauf, in großer Angst, der
wirklichen Marianne zu begegnen und zum Hause hinausgewiesen zu werden, ehe sie den
Fächer und die Handschuhe gefunden hätte.</para>

<para id="de00145">
„Wie komisch es ist,“ sagte Alice bei sich, „Besorgungen für ein Kaninchen zu
machen! Vermuthlich wird mir Dinah nächstens Aufträge geben!“ Und sie dachte
sich schon aus, wie es Alles kommen würde:
&lt;br/&gt;
„Fräulein Alice! Kommen Sie gleich, es ist Zeit zum Ausgehen für Sie!“
„Gleich Kinderfrau! aber ich muß dieses Mäuseloch hier bewachen bis Dinah
wiederkommt, und aufpassen, daß die Maus nicht herauskommt.“ „Nur würde
Dinah,“ dachte Alice weiter, „gewiß nicht im Hause bleiben dürfen, wenn sie
anfinge, die Leute so zu commandiren.“</para>

<para id="de00146">
Mittlerweile war sie in ein sauberes kleines Zimmer gelangt, mit einem Tisch vor
dem Fenster und darauf (wie sie gehofft hatte) ein Fächer und zwei oder drei Paar
winziger weißer Glaceehandschuhe; sie nahm den Fächer und ein Paar Handschuhe und
wollte eben das Zimmer verlassen, als ihr Blick auf ein Fläschchen fiel, das bei
dem Spiegel stand. Diesmal war kein Zettel mit den Worten: „Trink mich“ darauf,
aber trotzdem zog sie den Pfropfen heraus und setzte es an die Lippen. „Ich
weiß, etwas Merkwürdiges muß geschehen, sobald ich esse oder trinke; drum will
ich versuchen, was dies Fläschchen thut. Ich hoffe, es wird mich wieder größer
machen; denn es ist mir sehr langweilig, solch winzig kleines Ding zu sein!“
</para>

<para id="de00147">
Richtig, und zwar schneller, als sie erwartete: ehe sie das Fläschchen halb
ausgetrunken hatte fühlte sie, wie ihr Kopf an die Decke stieß, und mußte sich
rasch bücken, um sich nicht den Hals zu brechen. Sie stellte die Flasche hin,
indem sie zu sich sagte: „Das ist ganz genug – ich hoffe, ich werde nicht
weiter wachsen – ich kann so schon nicht zur Thüre hinaus – hätte ich nur
nicht so viel getrunken!“</para>

<para id="de00148">
O weh! es war zu spät, dies zu wünschen. Sie wuchs und wuchs, und mußte sehr bald
auf den Fußboden niederknien; den nächsten Augenblick war selbst dazu nicht Platz
genug, sie legte sich nun hin, mit einem Ellbogen gegen die Thür gestemmt und den
andern Arm unter dem Kopfe. Immer noch wuchs sie, und als letzte Hülfsquelle
streckte sie einen Arm zum Fenster hinaus und einen Fuß in den Kamin hinauf, und
sprach zu sich selbst: „Nun kann ich nicht mehr thun, was auch geschehen mag. Was
wird nur aus mir werden?“</para>

<para id="de00149">
Zum Glück für Alice hatte das Zauberfläschchen nun seine volle Wirkung gehabt,
und sie wuchs nicht weiter. Aber es war sehr unbequem, und da durchaus keine
Aussicht war, daß sie je wieder aus dem Zimmer hinaus komme, so war sie natürlich
sehr unglücklich.</para>

<para id="de00150">
„Es war viel besser zu Hause,“ dachte die arme Alice, „wo man nicht
fortwährend größer und kleiner wurde, und sich nicht von Mäusen und Kaninchen
commandiren zu lassen brauchte. Ich wünschte fast, ich wäre nicht in den
Kaninchenbau hineingelaufen – aber – aber, es ist doch komisch, diese Art
Leben! Ich möchte wohl wissen, was eigentlich mit mir vorgegangen ist! Wenn ich
Märchen gelesen habe, habe ich immer gedacht, so etwas käme nie vor, nun bin ich
mitten drin in einem! Es sollte ein Buch von mir geschrieben werden, und wenn ich
groß bin, will ich eins schreiben – aber ich bin ja jetzt groß,“ sprach sie
betrübt weiter, „wenigstens hier habe ich keinen Platz übrig, noch
größer zu werden.“</para>

<para id="de00151">
„Aber,“ dachte Alice, „werde ich denn nie älter werden, als ich jetzt bin?
das ist ein Trost – nie eine alte Frau zu sein – aber dann – immer Aufgaben
zu lernen zu haben! Oh, das möchte ich nicht gern!“</para>

<para id="de00152">
„O, du einfältige Alice,“ schalt sie sich selbst. „Wie kannst du hier
Aufgaben lernen? Sieh doch, es ist kaum Platz genug für dich, viel weniger für
irgend ein Schulbuch!“</para>

<para id="de00153">
Und so redete sie fort; erst als eine Person, dann die andere, und hatte so eine
lange Unterhaltung mit sich selbst; aber nach einigen Minuten hörte sie draußen
eine Stimme und schwieg still, um zu horchen.</para>

<para id="de00154">
„Marianne! Marianne!“ sagte die Stimme, „hole mir gleich meine Handschuhe!“
dann kam ein Trappeln von kleinen Füßen die Treppe herauf. Alice wußte, daß es
das Kaninchen war, das sie suchte, und sie zitterte so sehr, daß sie das ganze
Haus erschütterte; sie hatte ganz vergessen, daß sie jetzt wohl tausend Mal so
groß wie das Kaninchen war und keine Ursache hatte, sich vor ihm zu
fürchten.</para>

<para id="de00155">
Jetzt kam das Kaninchen an die Thür und wollte sie aufmachen; da aber die
Thür nach innen aufging und Alice’s Ellbogen fest dagegen gestemmt war, so war
es ein vergeblicher Versuch. Alice hörte, wie es zu sich selbst sprach: „dann
werde ich herum gehen und zum Fenster hineinsteigen.“</para>

<para id="de00156">
„Das wirst du nicht thun,“ dachte Alice, und nachdem sie gewartet hatte, bis sie
das Kaninchen dicht unter dem Fenster zu hören glaubte, streckte sie mit einem
Male ihre Hand aus und griff in die Luft. Sie faßte zwar nichts, hörte aber einen
schwachen Schrei und einen Fall, dann das Geklirr von zerbrochenem Glase, woraus
sie schloß, daß es wahrscheinlich in ein Gurkenbeet gefallen sei, oder etwas
dergleichen.
&lt;br/&gt;
Demnächst kam eine ärgerliche Stimme – die des Kaninchens – „Pat! Pat! wo
bist du?“ und dann eine Stimme, die sie noch nicht gehört hatte: „Wo soll
ich sind? ich bin hier! grabe Äpfel aus, Euer Jnaden!“</para>

<para id="de00157">
„Äpfel ausgraben? so!“ sagte das Kaninchen ärgerlich. „Hier! komm und hilf
mir heraus!“ (Noch mehr Geklirr von Glasscherben.)</para>

<para id="de00158">
„Nun sage mir, Pat, was ist das da oben im Fenster?“</para>

<para id="de00159">
„Wat soll’s sind? ’s is en Arm, Euer Jnaden!“ (Er sprach es „Arrum“ aus.)
</para>

<para id="de00160">
„Ein Arm, du Esel! Wer hat je einen so großen Arm gesehen? er nimmt ja das
ganze Fenster ein!“</para>

<para id="de00161">
„Zu dienen, des thut er, Euer Jnaden; aber en Arm is es, und en Arm bleebt
es.“</para>

<para id="de00162">
„Jedenfalls hat er da nichts zu suchen: geh’ und schaffe ihn fort!“</para>

<para id="de00163">
Darauf folgte eine lange Pause, während welcher Alice sie nur einzelne Worte
flüstern hörte, wie: „Zu dienen, des scheint mer nich, Euer Jnaden, jar nich,
jar nich!“ „Thu’, was ich dir sage, feige Memme!“ zuletzt streckte sie die
Hand wieder aus und that einen Griff in die Luft. Diesmal hörte sie ein leises
Wimmern und noch mehr Geklirr von Glasscherben. „Wie viel Gurkenbeete da sein
müssen!“ dachte Alice. „Mich soll doch wundern, was sie nun thun werden!
Mich zum Fenster hinaus ziehen? ja, wenn sie das nur könnten! Ich bliebe wahrlich
nicht gern länger hier!“</para>

<para id="de00164">
Sie wartete eine Zeit lang, ohne etwas zu hören; endlich kam ein Rollen von kleinen
Leiterwagen, und ein Lärm von einer Menge Stimmen, alle durcheinander; sie
verstand die Worte: „Wo ist die andere Leiter? – Ich sollte ja nur eine
bringen; Wabbel hat die andere – Wabbel, bringe sie her, Junge! – Lehnt sie
hier gegen diese Ecke – Nein, sie müssen erst zusammengebunden werden – sie
reichen nicht halb hinauf – Ach, was werden sie nicht reichen: seid nicht so
umständlich – Hier, Wabbel! fange den Strick – Wird das Dach auch tragen? –
Nimm dich mit dem losen Schiefer in Acht – oh, da fällt er! Köpfe weg!“ (ein
lautes Krachen) – „Wessen Schuld war das? – Wabbel’s, glaube ich – Wer
soll in den Schornstein steigen? – Ich nicht, so viel weiß ich! Ihr aber doch,
nicht wahr? – Nicht ich, meiner Treu! – Wabbel kann hineinsteigen – Hier,
Wabbel! der Herr sagt, du sollst in den Schornstein steigen!“</para>

<para id="de00165">
„So, also Wabbel soll durch den Schornstein hereinkommen, wirklich?“ sagte Alice
zu sich selbst. „Sie scheinen mir Alles auf Wabbel zu schieben: ich möchte um
Alles nicht an Wabbel’s Stelle sein; der Kamin ist freilich eng, aber etwas werde
ich doch wohl mit dem Fuße ausschlagen können!“</para>

<para id="de00166">
Sie zog ihren Fuß so weit herunter, wie sie konnte, und wartete, bis sie ein
kleines Thier (sie konnte nicht rathen, was für eine Art es sei) in dem
Schornstein kratzen und klettern hörte; als es dicht über ihr war, sprach sie bei
sich: „Dies ist Wabbel,“ gab einen kräftigen Stoß in die Höhe, und wartete
dann der Dinge, die da kommen würden.</para>

<para id="de00167">
Zuerst hörte sie einen allgemeinen Chor: „Da fliegt Wabbel!“ dann die
Stimme des Kaninchens allein: – „Fangt ihn auf, ihr da bei der Hecke!“ darauf
Stillschweigen, dann wieder verworrene Stimmen: – „Haltet ihm den Kopf –
etwas Branntwein – Ersticke ihn doch nicht – Wie geht’s, alter Kerl? Was ist
dir denn geschehen? erzähle uns Alles!“</para>

<para id="de00168">
Zuletzt kam eine kleine schwache, quiekende Stimme („das ist Wabbel,“ dachte
Alice): „Ich weiß es ja selbst nicht – Keinen mehr, danke! Ich bin schon viel
besser – aber ich bin viel zu aufgeregt, um euch zu erzählen – Ich weiß nur,
da kommt ein Ding in die Höhe, wie’n Dosen-Stehauf, und auf fliege ich wie ’ne
Rackete!“</para>

<para id="de00169">
„Ja, das hast du gethan, alter Kerl!“ sagten die Andern.</para>

<para id="de00170">
„Wir müssen das Haus niederbrennen!“ rief das Kaninchen; da schrie Alice so
laut sie konnte: „Wenn ihr das thut, werde ich Dinah über euch
schicken!“</para>

<para id="de00171">
Sogleich entstand tiefes Schweigen, und Alice dachte bei sich: „Was sie wohl jetzt
thun werden? Wenn sie Menschenverstand hätten, würden sie das Dach abreißen.“
Nach einer oder zwei Minuten fingen sie wieder an sich zu rühren, und Alice
hörte das Kaninchen sagen: „Eine Karre voll ist vor der Hand genug.“</para>

<para id="de00172">
„Eine Karre voll was?“ dachte Alice; doch blieb sie nicht lange im Zweifel, denn
den nächsten Augenblick kam ein Schauer von kleinen Kieseln zum Fenster herein
geflogen, von denen ein Paar sie gerade in’s Gesicht trafen. „Dem will ich ein
Ende machen,“ sagte sie bei sich und schrie hinaus: „Das laßt mir gefälligst
bleiben!“ worauf wieder tiefe Stille erfolgte.</para>

<para id="de00173">
Alice bemerkte mit einigem Erstaunen, daß die Kiesel sich alle in kleine Kuchen
verwandelten, als sie auf dem Boden lagen, und dies brachte sie auf einen
glänzenden Gedanken. „Wenn ich einen von diesen Kuchen esse,“ dachte sie,
„wird es gewiß meine Größe verändern; und da ich unmöglich noch mehr wachsen
kann, so wird es mich wohl kleiner machen, vermuthe ich.“</para>

<para id="de00174">
Sie schluckte demnach einen kleinen Kuchen herunter, und merkte zu ihrem Entzücken,
daß sie sogleich abnahm. Sobald sie klein genug war, um durch die Thür zu gehen,
rannte sie zum Hause hinaus, und fand einen förmlichen Auflauf von kleinen Thieren
und Vögeln davor. Die arme kleine Eidechse, Wabbel, war in der Mitte, von zwei
Meerschweinchen unterstützt, die ihm etwas aus einer Flasche gaben. Es war
ein allgemeiner Sturm auf Alice, sobald sie sich zeigte; sie lief aber so schnell
sie konnte davon, und kam sicher in ein dichtes Gebüsch.</para>

<para id="de00175">
„Das Nöthigste, was ich nun zu thun habe,“ sprach Alice bei sich, wie sie in
dem Wäldchen umher wanderte, „ist, meine richtige Größe zu erlangen; und das
Zweite, den Weg zu dem wunderhübschen Garten zu finden. Ja, das wird der beste
Plan sein.“</para>

<para id="de00176">
Es klang freilich wie ein vortrefflicher Plan, und recht nett und einfach
ausgedacht; die einzige Schwierigkeit war, daß sie nicht den geringsten Begriff
hatte, wie sie ihn ausführen sollte; und während sie so ängstlich zwischen den
Bäumen umherguckte, hörte sie plötzlich ein scharfes feines Bellen gerade über
ihrem Kopfe und sah eilig auf.</para>

<para id="de00177">
Ein ungeheuer großer junger Hund sah mit seinen hervorstehenden runden Augen auf
sie herab und machte einen schwachen Versuch, eine Pfote auszustrecken und sie zu
berühren. „Armes kleines Ding!“ sagte Alice in liebkosendem Tone, und sie gab
sich alle Mühe, ihm zu pfeifen; dabei hatte sie aber große Angst, ob er auch
nicht hungrig wäre, denn dann würde er sie wahrscheinlich auffressen trotz allen
Liebkosungen.</para>

<para id="de00178">
Ohne recht zu wissen was sie that, nahm sie ein Stäbchen auf und hielt es ihm hin;
worauf das ungeschickte Thierchen mit allen vier Füßen zugleich in die Höhe
sprang, vor Entzücken laut aufbellte, auf das Stäbchen losrannte und that,
als wolle es es zerreißen; da wich Alice ihm aus hinter eine große Distel, um
nicht zertreten zu werden; und so wie sie auf der andern Seite hervorkam, lief der
junge Hund wieder auf das Stäbchen los und fiel kopfüber in seiner Eile, es zu
fangen. Alice, der es vorkam, als wenn Jemand mit einem Fuhrmannspferde Zeck
spielt, und die jeden Augenblick fürchtete, unter seine Füße zu gerathen, lief
wieder hinter die Distel; da machte der junge Hund eine Reihe von kurzen Anläufen
auf das Stäbchen, wobei er jedes Mal ein klein wenig vorwärts und ein gutes Stück
zurück rannte und sich heiser bellte, bis er sich zuletzt mit zum Munde
heraushängender Zunge und halb geschlossenen Augen, ganz außer Athem hinsetzte.
</para>

<para id="de00179">
Dies schien Alice eine gute Gelegenheit zu sein, fortzukommen; sie machte sich also
gleich davon, und rannte bis sie ganz müde war und keine Luft mehr hatte, und bis
das Bellen nur noch ganz schwach in der Ferne zu hören war.</para>

<para id="de00180">
„Und doch war es ein lieber kleiner Hund!“ sagte Alice, indem sie sich an eine
Butterblume lehnte um auszuruhen, und sich mit einem der Blätter fächelte. „Ich
hätte ihn gern Kunststücke gelehrt, wenn – wenn ich nur groß genug dazu
gewesen wäre! O ja! das hätte ich beinah vergessen, ich muß ja machen, daß ich
wieder wachse! Laß sehen – wie fängt man es doch an? Ich dächte, ich sollte
irgend etwas essen oder trinken; aber die Frage ist, was?“</para>

<para id="de00181">
Das war in der That die Frage. Alice blickte um sich nach allen Blumen und
Grashalmen; aber gar nichts sah aus, als ob es das Rechte sei, das sie unter den
Umständen essen oder trinken müsse. In der Nähe wuchs ein großer Pilz,
ungefähr so hoch wie sie; nachdem sie ihn sich von unten, von beiden Seiten,
rückwärts und vorwärts betrachtet hatte, kam es ihr in den Sinn zu sehen, was
oben darauf sei.</para>

<para id="de00182">
Sie stellte sich also auf die Fußspitzen und guckte über den Rand des Pilzes,
und sogleich begegnete ihr Blick dem einer großen blauen Raupe, die mit
kreuzweise gelegten Armen da saß und ruhig aus einer großen Huhka rauchte,
ohne die geringste Notiz von ihr noch sonst irgend Etwas zu nehmen.</para>

</chapter>
