<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter5-de">

<head2 id="de00200">Fünftes Kapitel.</head2>

<head3 id="de00201">Guter Rath von einer Raupe.</head3>


<para id="de00202">
Die Raupe und Alice sahen sich eine Zeit lang schweigend an; endlich
nahm die Raupe die Huhka aus dem Munde und redete sie mit schmachtender,
langsamer Stimme an. „Wer bist du?“ fragte die Raupe.</para>

<para id="de00203">
Das war kein sehr ermuthigender Anfang einer Unterhaltung. Alice antwortete,
etwas befangen: „Ich – ich weiß nicht recht, diesen Augenblick – vielmehr
ich weiß, wer ich heut früh war, als ich aufstand; aber ich glaube,
ich muß seitdem ein paar Mal verwechselt worden sein.“</para>

<para id="de00204">
„Was meinst du damit?“ sagte die Raupe strenge. „Erkläre
dich deutlicher!“</para>

<para id="de00205">
„Ich kann mich nicht deutlicher erklären, fürchte ich, Raupe,“
sagte Alice, „weil ich nicht ich bin, sehen Sie wohl?“</para>

<para id="de00206">
„Ich sehe nicht wohl,“ sagte die Raupe.</para>

<para id="de00207">
„Ich kann es wirklich nicht besser ausdrücken,“ erwiederte Alice sehr
höflich, „denn ich kann es selbst nicht begreifen; und wenn man an
einem Tage so oft klein und groß wird, wird man ganz verwirrt.“</para>

<para id="de00208">
„Nein, das wird man nicht,“ sagte die Raupe.</para>

<para id="de00209">
„Vielleicht haben Sie es noch nicht versucht,“ sagte Alice, „aber wenn
Sie sich in eine Puppe verwandeln werden, das müssen Sie über kurz oder
lang wie Sie wissen – und dann in einen Schmetterling, das wird sich
doch komisch anfühlen, nicht wahr?“</para>

<para id="de00210">
„Durchaus nicht,“ sagte die Raupe.</para>

<para id="de00211">
„Sie fühlen wahrscheinlich anders darin,“ sagte Alice;
„so viel weiß ich, daß es mir sehr komisch sein würde.“</para>

<para id="de00212">
„Dir!“ sagte die Raupe verächtlich. „Wer bist &lt;i&gt;du&lt;/i&gt;
denn?“</para>

<para id="de00213">
Was sie wieder auf den Anfang der Unterhaltung zurückbrachte. Alice war etwas
ärgerlich, daß die Raupe so sehr kurz angebunden war; sie warf den Kopf
in die Höhe und sprach sehr ernst: „Ich dächte, Sie sollten mir erst sagen,
wer &lt;i&gt;Sie&lt;/i&gt; sind?“</para>

<para id="de00214">
„Weshalb?“ fragte die Raupe.</para>

<para id="de00215">
Das war wieder eine schwierige Frage; und da sich Alice
auf keinen guten Grund besinnen konnte und die Raupe &lt;i&gt;sehr&lt;/i&gt;
schlechter Laune zu sein schien, so ging sie ihrer Wege.</para>

<para id="de00216">
„Komm zurück!“ rief ihr die Raupe nach, „ich habe dir
etwas Wichtiges zu sagen!“</para>

<para id="de00217">
Das klang sehr einladend; Alice kehrte wieder um und
kam zu ihr zurück.</para>

<para id="de00218">
„Sei nicht empfindlich,“ sagte die Raupe.</para>

<para id="de00219">
„Ist das Alles?“ fragte Alice, ihren Ärger so gut sie
konnte verbergend.</para>

<para id="de00220">
„Nein,“ sagte die Raupe.</para>

<para id="de00221">
Alice dachte, sie wollte doch warten, da sie sonst
nichts zu thun habe, und vielleicht würde sie ihr etwas sagen, das der Mühe
werth sei. Einige Minuten lang rauchte die Raupe fort ohne zu reden; aber
zuletzt nahm sie die Huhka wieder aus dem Munde und sprach: „Du glaubst also, du
bist verwandelt?“</para>

<para id="de00222">
„Ich fürchte es fast, Raupe,“ sagte Alice, „ich kann
Sachen nicht behalten wie sonst, und ich werde alle zehn Minuten größer oder
kleiner!“</para>

<para id="de00223">
„Kannst &lt;i&gt;welche&lt;/i&gt; Sachen nicht behalten?“ fragte
die Raupe.</para>

<para id="de00224">
„Ach, ich habe versucht zu sagen: Bei einem Wirthe
etc.; aber es kam ganz anders!“ antwortete Alice in niedergeschlagenem
Tone.</para>

<para id="de00225">
„Sage her: Ihr seid alt, Vater Martin,“ sagte die
Raupe.</para>

<para id="de00226">
Alice faltete die Hände und fing an: –</para>

<para id="de00227">
 &nbsp; „Ihr seid alt, Vater Martin,“ so sprach Junker Tropf,&lt;br/&gt;
 &nbsp; „Euer Haar ist schon lange ganz weiß;&lt;br/&gt;
 &nbsp; Doch steht ihr so gerne noch auf dem Kopf.&lt;br/&gt;
 &nbsp; Macht Euch denn das nicht zu heiß?“&lt;br/&gt;
 &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; „Als ich jung war,“ der Vater zur Antwort gab,&lt;br/&gt;
 &nbsp; „Da glaubt’ ich, für’s Hirn sei’s nicht gut;&lt;br/&gt;
 &nbsp; Doch seit ich entdeckt, daß ich gar keines hab’,&lt;br/&gt;
 &nbsp; So thu’ ich’s mit fröhlichem Muth.“&lt;br/&gt;
 &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; „Ihr seid alt,“ sprach der Sohn, „wie vorhin schon gesagt,&lt;br/&gt;
 &nbsp; Und geworden ein gar dicker Mann;&lt;br/&gt;
 &nbsp; Drum sprecht, wie ihr rücklings den Purzelbaum schlagt.&lt;br/&gt;
 &nbsp; Potz tausend! wie fangt ihr’s nur an?“&lt;br/&gt;
 &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; „Als ich jung war,“ der Alte mit Kopfschütteln sagt’,&lt;br/&gt;
 &nbsp; „Da rieb ich die Glieder mir ein&lt;br/&gt;
 &nbsp; Mit der Salbe hier, die sie geschmeidig macht.&lt;br/&gt;
 &nbsp; Für zwei Groschen Courant ist sie dein.“&lt;br/&gt;
 &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; „Ihr seid alt,“ sprach der Bub’, „und könnt nicht recht kau’n,&lt;br/&gt;
 &nbsp; Und solltet euch nehmen in Acht;&lt;br/&gt;
 &nbsp; Doch aßt ihr die Gans mit Schnabel und Klau’n;&lt;br/&gt;
 &nbsp; Wie habt ihr das nur gemacht?“&lt;br/&gt;
 &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; „Ich war früher Jurist und hab’ viel disputirt,&lt;br/&gt;
 &nbsp; Besonders mit meiner Frau;&lt;br/&gt;
 &nbsp; Das hat so mir die Kinnbacken einexercirt,&lt;br/&gt;
 &nbsp; Daß ich jetzt noch mit Leichtigkeit kau!“&lt;br/&gt;
 &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; „Ihr seid alt,“ sagt der Sohn, „und habt nicht viel Witz,&lt;br/&gt;
 &nbsp; Und doch seid ihr so geschickt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; Balancirt einen Aal auf der Nasenspitz’!&lt;br/&gt;
 &nbsp; Wie ist euch das nur geglückt?“&lt;br/&gt;
 &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; „Drei Antworten hast du, und damit genug,&lt;br/&gt;
 &nbsp; Nun laß mich kein Wort mehr hören;&lt;br/&gt;
 &nbsp; Du Guck in die Welt thust so überklug,&lt;br/&gt;
 &nbsp; Ich werde dich Mores lehren!“&lt;br/&gt;
</para>

<para id="de00228">
„Das ist nicht richtig,“ sagte die Raupe.</para>

<para id="de00229">
„Nicht ganz richtig, glaube ich,“ sagte Alice
schüchtern; „manche Wörter sind anders gekommen.“</para>

<para id="de00230">
„Es ist von Anfang bis zu Ende falsch,“ sagte die Raupe
mit Entschiedenheit, worauf eine Pause von einigen Minuten eintrat.</para>

<para id="de00231">
Die Raupe sprach zuerst wieder.</para>

<para id="de00232">
„Wie groß möchtest du gern sein?“ fragte sie.</para>

<para id="de00233">
„Oh, es kommt nicht so genau darauf an,“ erwiederte
Alice schnell; „nur das viele Wechseln ist nicht angenehm, nicht wahr?“</para>

<para id="de00234">
„Nein, es ist nicht wahr!“ sagte die Raupe.</para>

<para id="de00235">
Alice antwortete nichts; es war ihr im Leben nicht so
viel widersprochen worden, und sie fühlte, daß sie wieder anfing, empfindlich zu
werden.</para>

<para id="de00236">
„Bist du jetzt zufrieden?“ sagte die Raupe.</para>

<para id="de00237">
„Etwas größer, Frau Raupe, wäre ich gern, wenn ich
bitten darf,“ sagte Alice; „drei und einen halben Zoll ist gar zu
winzig.“</para>

<para id="de00238">
„Es ist eine sehr angenehme Größe, finde ich,“ sagte
die Raupe zornig und richtete sich dabei in die Höhe (sie war gerade drei Zoll
hoch).</para>

<para id="de00239">
„Aber ich bin nicht daran gewöhnt!“ vertheidigte sich
die arme Alice in weinerlichem Tone. Bei sich dachte sie: „Ich wünschte, alle
diese Geschöpfe nähmen nicht Alles gleich übel.“</para>

<para id="de00240">
„Du wirst es mit der Zeit gewohnt werden,“ sagte die Raupe, steckte ihre Huhka
in den Mund und fing wieder an zu rauchen.</para>

<para id="de00241">
Diesmal wartete Alice geduldig, bis es ihr gefällig wäre zu reden.
Nach zwei oder drei Minuten nahm die Raupe die Huhka aus dem Munde,
gähnte ein bis zwei Mal und schüttelte sich. Dann kam sie von dem Pilze
herunter, kroch in’s Gras hinein und bemerkte blos bei’m Weggehen: „Die eine
Seite macht dich größer, die andere Seite macht dich kleiner.“</para>

<para id="de00242">
„Eine Seite wovon? die andere Seite wovon?“ dachte Alice bei sich.</para>

<para id="de00243">
„Von dem Pilz,“ sagte die Raupe, gerade als wenn sie laut gefragt hätte;
und den nächsten Augenblick war sie nicht mehr zu sehen.</para>

<para id="de00244">
Alice blieb ein Weilchen gedankenvoll vor dem Pilze stehen, um ausfindig zu
machen, welches seine beiden Seiten seien; und da er vollkommen rund war,
so fand sie die Frage schwierig zu beantworten. Zuletzt aber reichte sie mit
beiden Armen, so weit sie herum konnte, und brach mit jeder Hand etwas vom
Rande ab.</para>

<para id="de00245">
„Nun aber, welches ist das rechte?“ sprach sie zu sich, und biß ein wenig
von dem Stück in ihrer rechten Hand ab, um die Wirkung auszuprobiren; den
nächsten Augenblick fühlte sie einen heftigen Schmerz am Kinn, es hatte
an ihren Fuß angestoßen!</para>

<para id="de00246">
Über diese plötzliche Verwandlung war sie sehr erschrocken, aber da war
keine Zeit zu verlieren, da sie sehr schnell kleiner wurde; sie machte sich
also gleich daran, etwas von dem andern Stück zu essen.
Ihr Kinn war so dicht an ihren Fuß gedrückt, daß ihr kaum Platz genug blieb, den
Mund aufzumachen; endlich aber gelang es ihr, ein wenig von dem Stück in ihrer
linken Hand herunter zu schlucken.</para>

<para id="de00247">
„Ah! endlich ist mein Kopf frei!“ rief Alice mit Entzücken, das sich jedoch
den nächsten Augenblick in Angst verwandelte, da sie merkte, daß ihre Schultern
nirgends zu finden waren: als sie hinunter sah, konnte sie weiter nichts erblicken,
als einen ungeheuer langen Hals, der sich wie eine Stange aus einem Meer von
grünen Blättern erhob, das unter ihr lag.</para>

<para id="de00248">
„Was mag all das grüne Zeug sein?“ sagte Alice. „Und wo sind meine Schultern
nur hingekommen? Und ach, meine armen Hände, wie geht es zu, daß ich euch nicht
sehen kann?“ Sie griff bei diesen Worten um sich, aber es erfolgte weiter nichts,
als eine kleine Bewegung in den entfernten grünen Blättern.</para>

<para id="de00249">
Da es ihr nicht gelang, die Hände zu ihrem Kopfe zu erheben, so versuchte sie,
den Kopf zu ihnen hinunter zu bücken, und fand zu ihrem Entzücken, daß sie ihren
Hals in allen Richtungen biegen und wenden konnte, wie eine Schlange. Sie hatte
ihn gerade in ein malerisches Zickzack gewunden und wollte eben in das Blättermeer
hinunter tauchen, das, wie sie sah, durch die Gipfel der Bäume gebildet wurde,
unter denen sie noch eben herumgewandert war, als ein lautes Rauschen sie
plötzlich zurückschreckte: eine große Taube kam ihr in’s Gesicht geflogen und
schlug sie heftig mit den Flügeln.</para>

<para id="de00250">
„Schlange!“ kreischte die Taube.</para>

<para id="de00251">
„Ich bin &lt;i&gt;keine&lt;/i&gt; Schlange!“ sagte Alice mit Entrüstung.
„Laß mich in Ruhe!“</para>

<para id="de00252">
„Schlange sage ich!“ wiederholte die Taube, aber mit gedämpfter Stimme,
und fuhr schluchzend fort: „Alles habe ich versucht, und nichts ist ihnen
genehm!“</para>

<para id="de00253">
„Ich weiß gar nicht, wovon du redest,“ sagte Alice.</para>

<para id="de00254">
„Baumwurzeln habe ich versucht, Flußufer habe ich versucht, Hecken habe ich
versucht,“ sprach die Taube weiter, ohne auf sie zu achten; „aber diese
Schlangen! Nichts ist ihnen recht!“</para>

<para id="de00255">
Alice verstand immer weniger; aber sie dachte, es sei unnütz etwas zu sagen,
bis die Taube fertig wäre.</para>

<para id="de00256">
„Als ob es nicht Mühe genug wäre, die Eier auszubrüten,“ sagte die Taube,
„da muß ich noch Tag und Nacht den Schlangen aufpassen!
Kein Auge habe ich die letzten drei Wochen zugethan!“</para>

<para id="de00257">
„Es thut mir sehr leid, daß du so viel Verdruß gehabt hast,“ sagte Alice,
die zu verstehen anfing, was sie meinte.</para>

<para id="de00258">
„Und gerade da ich mir den höchsten Baum im Walde ausgesucht habe,“
fuhr die Taube mit erhobener Stimme fort, „und gerade da ich dachte,
ich wäre sie endlich los, müssen sie sich sogar noch vom Himmel
herunterwinden! Pfui! Schlange!“</para>

<para id="de00259">
„Aber ich bin &lt;i&gt;keine&lt;/i&gt; Schlange, sage ich dir!“
rief Alice, „ich bin ein – ich bin ein –“</para>

<para id="de00260">
„Nun, was bist du denn?“ fragte die Taube. „Ich merke wohl, daß du dir etwas
ausdenken willst!“</para>

<para id="de00261">
„Ich – ich bin ein kleines Mädchen,“ sagte Alice etwas unsicher, da sie an
die vielfachen Verwandlungen dachte, die sie den Tag über schon durchgemacht
hatte.</para>

<para id="de00262">
„Eine schöne Ausrede, wahrhaftig!“ sagte die Taube im Tone tiefster Verachtung.
„Ich habe mein Lebtag genug kleine Mädchen gesehen, aber nie eine mit solch
einem Hals! Nein, nein! du bist eine Schlange! das kannst du nicht abläugnen. Du
wirst am Ende noch behaupten, daß du nie ein Ei gegessen hast.“</para>

<para id="de00263">
„Ich &lt;i&gt;habe&lt;/i&gt; Eier gegessen, freilich,“ sagte Alice,
die ein sehr wahrheitsliebendes Kind war; „aber kleine Mädchen essen Eier eben
so gut wie Schlangen.“</para>

<para id="de00264">
„Das glaube ich nicht,“ sagte die Taube; „wenn sie es aber thun,
nun dann sind sie eine Art Schlangen, so viel weiß ich.“</para>

<para id="de00265">
Das war etwas so Neues für Alice, daß sie ein Paar Minuten ganz still schwieg; die
Taube benutzte die Gelegenheit und fuhr fort: „Du suchst Eier, das weiß ich nur
zu gut, und was kümmert es mich, ob du ein kleines Mädchen oder eine Schlange
bist?“</para>

<para id="de00266">
„Aber &lt;i&gt;mich&lt;/i&gt; kümmert es sehr,“ sagte Alice schnell;
„übrigens suche ich zufällig nicht Eier, und wenn ich es thäte, so würde
ich deine nicht brauchen können; ich esse sie nicht gern roh.“</para>

<para id="de00267">
„Dann mach’, daß du fortkommst!“ sagte die Taube verdrießlich, indem sie
sich in ihrem Nest wieder zurecht setzte. Alice duckte sich unter die Bäume
so gut sie konnte; denn ihr Hals verwickelte sich fortwährend in die Zweige,
und mehre Male mußte sie anhalten und ihn losmachen. Nach einer Weile fiel
es ihr wieder ein, daß sie noch die Stückchen Pilz in den Händen hatte, und
sie machte sich sorgfältig daran, knabberte bald an dem einen, bald an dem
andern, und wurde abwechselnd größer und kleiner, bis es ihr zuletzt gelang,
ihre gewöhnliche Größe zu bekommen.</para>

<para id="de00268">
Es war so lange her, daß sie auch nur ungefähr ihre richtige Höhe gehabt hatte,
daß es ihr erst ganz komisch vorkam; aber nach einigen Minuten hatte sie sich
daran gewöhnt und sprach mit sich selbst wie gewöhnlich. „Schön, nun ist mein
Plan halb ausgeführt! Wie verwirrt man von dem vielen Wechseln wird! Ich weiß
nie, wie ich den nächsten Augenblick sein werde! Doch jetzt habe ich meine
richtige Größe: nun kommt es darauf an, in den schönen Garten zu gelangen –
wie &lt;i&gt;kann&lt;/i&gt; ich das anstellen? das möchte ich wissen!“
Wie sie dies sagte, kam sie in eine Lichtung mit einem Häuschen in der Mitte,
ungefähr vier Fuß hoch. „Wer auch darin wohnen mag, es geht nicht an, daß ich
so groß wie ich jetzt bin hineingehe: sie würden vor Angst nicht wissen wohin!“
Also knabberte sie wieder an dem Stückchen in der rechten Hand, und wagte sich
nicht an das Häuschen heran, bis sie sich auf neun Zoll herunter gebracht hatte.
</para>

</chapter>
