<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter4-fr">

<head2 id="fr00140">CHAPITRE IV.</head2>

<head3 id="fr00141">L’HABITATION DU LAPIN BLANC.</head3>

<para id="fr00142">
C’était le Lapin Blanc qui revenait en trottinant, et qui cherchait de
tous côtés, d’un air inquiet, comme s’il avait perdu quelque chose;
Alice l’entendit qui marmottait: “La Duchesse! La Duchesse! Oh! mes
pauvres pattes; oh! ma robe et mes moustaches! Elle me fera guillotiner
aussi vrai que des furets sont des furets! Où pourrais-je bien les
avoir perdus?” Alice devina tout de suite qu’il cherchait l’éventail et
la paire de gants paille, et, comme elle avait bon cœur, elle se mit
à les chercher aussi; mais pas moyen de les trouver.
&lt;br/&gt;
Du reste, depuis son bain dans la mare aux larmes, tout était changé:
la salle, la table de verre, et la petite porte avaient complétement
disparu.</para>

<para id="fr00143">
Bientôt le Lapin aperçut Alice qui furetait; il lui cria d’un ton
d’impatience: “Eh bien! Marianne, que faites-vous ici? Courez vite
à la maison me chercher une paire de gants et un éventail! Allons,
dépêchons-nous.”
&lt;br/&gt;
Alice eut si grand’ peur qu’elle se mit aussitôt à courir dans la
direction qu’il indiquait, sans chercher à lui expliquer qu’il se
trompait.</para>

<para id="fr00144">
“Il m’a pris pour sa bonne,” se disait-elle en courant. “Comme il sera
étonné quand il saura qui je suis! Mais je ferai bien de lui porter ses
gants et son éventail; c’est-à-dire, si je les trouve.” Ce disant, elle
arriva en face d’une petite maison, et vit sur la porte une plaque en
cuivre avec ces mots, “JEAN LAPIN.” Elle monta l’escalier, entra sans
frapper, tout en tremblant de rencontrer la vraie Marianne, et d’être
mise à la porte avant d’avoir trouvé les gants et l’éventail.</para>

<para id="fr00145">
“Que c’est drôle,” se dit Alice, “de faire des commissions pour un
lapin! Bientôt ce sera Dinah qui m’enverra en commission.” Elle se prit
alors à imaginer comment les choses se passeraient.—“‘Mademoiselle
Alice, venez ici tout de suite vous apprêter pour la promenade.’ ‘Dans
l’instant, ma bonne! Il faut d’abord que je veille sur ce trou jusqu’à
ce que Dinah revienne, pour empêcher que la souris ne sorte.’ Mais je
ne pense pas,” continua Alice, “qu’on garderait Dinah à la maison si
elle se mettait dans la tête de commander comme cela aux gens.”</para>

<para id="fr00146">
Tout en causant ainsi, Alice était entrée dans une petite chambre
bien rangée, et, comme elle s’y attendait, sur une petite table dans
l’embrasure de la fenêtre, elle vit un éventail et deux ou trois paires
de gants de chevreau tout petits. Elle en prit une paire, ainsi que
l’éventail, et allait quitter la chambre lorsqu’elle aperçut, près
du miroir, une petite bouteille. Cette fois il n’y avait pas
l’inscription BUVEZ-MOI—ce qui n’empêcha pas Alice de la déboucher
et de la porter à ses lèvres. “Il m’arrive toujours quelque chose
d’intéressant,” se dit-elle, “lorsque je mange ou que je bois. Je
vais voir un peu l’effet de cette bouteille. J’espère bien qu’elle me
fera regrandir, car je suis vraiment fatiguée de n’être qu’une petite
nabote!”</para>

<para id="fr00147">
C’est ce qui arriva en effet, et bien plus tôt qu’elle ne s’y
attendait. Elle n’avait pas bu la moitié de la bouteille, que sa tête
touchait au plafond et qu’elle fut forcée de se baisser pour ne pas se
casser le cou. Elle remit bien vite la bouteille sur la table en se
disant: “En voilà assez; j’espère ne pas grandir davantage. Je ne puis
déjà plus passer par la porte. Oh! je voudrais bien n’avoir pas tant
bu!”</para>

<para id="fr00148">
Hélas! il était trop tard; elle grandissait, grandissait, et eut
bientôt à se mettre à genoux sur le plancher. Mais un instant après,
il n’y avait même plus assez de place pour rester dans cette position,
et elle essaya de se tenir étendue par terre, un coude contre la
porte et l’autre bras passé autour de sa tête. Cependant, comme elle
grandissait toujours, elle fut obligée, comme dernière ressource, de
laisser pendre un de ses bras par la fenêtre et d’enfoncer un pied dans
la cheminée en disant: “A présent c’est tout ce que je peux faire, quoi
qu’il arrive. Que vais-je devenir?”</para>

<para id="fr00149">
Heureusement pour Alice, la petite bouteille magique avait alors
produit tout son effet, et elle cessa de grandir. Cependant sa
position était bien gênante, et comme il ne semblait pas y avoir la
moindre chance qu’elle pût jamais sortir de cette chambre, il n’y a
pas à s’étonner qu’elle se trouvât bien malheureuse.</para>

<para id="fr00150">
“C’était bien plus agréable chez nous,” pensa la pauvre enfant. “Là
du moins je ne passais pas mon temps à grandir et à rapetisser, et
je n’étais pas la domestique des lapins et des souris. Je voudrais
bien n’être jamais descendue dans ce terrier; et pourtant c’est assez
drôle cette manière de vivre! Je suis curieuse de savoir ce que c’est
qui m’est arrivé. Autrefois, quand je lisais des contes de fées, je
m’imaginais que rien de tout cela ne pouvait être, et maintenant me
voilà en pleine féerie. On devrait faire un livre sur mes aventures; il
y aurait de quoi! Quand je serai grande j’en ferai un, moi.—Mais je
suis déjà bien grande!” dit-elle tristement. “Dans tous les cas, il n’y
a plus de place ici pour grandir davantage.”</para>

<para id="fr00151">
“Mais alors,” pensa Alice, “ne serai-je donc jamais plus vieille
que je ne le suis maintenant? D’un côté cela aura ses avantages, ne
jamais être une vieille femme. Mais alors avoir toujours des leçons à
apprendre! Oh, je n’aimerais pas cela du tout.”</para>

<para id="fr00152">
“Oh! Alice, petite folle,” se répondit-elle. “Comment pourriez-vous
apprendre des leçons ici? Il y a à peine de la place pour vous, et il
n’y en a pas du tout pour vos livres de leçons.”</para>

<para id="fr00153">
Et elle continua ainsi, faisant tantôt les demandes et tantôt les
réponses, et établissant sur ce sujet toute une conversation; mais au
bout de quelques instants elle entendit une voix au dehors, et s’arrêta
pour écouter.</para>

<para id="fr00154">
“Marianne! Marianne!” criait la voix; “allez chercher mes gants bien
vite!” Puis Alice entendit des piétinements dans l’escalier. Elle
savait que c’était le Lapin qui la cherchait; elle trembla si fort
qu’elle en ébranla la maison, oubliant que maintenant elle était mille
fois plus grande que le Lapin, et n’avait rien à craindre de lui.</para>

<para id="fr00155">
Le Lapin, arrivé à la porte, essaya de l’ouvrir; mais, comme elle
s’ouvrait en dedans et que le coude d’Alice était fortement appuyé
contre la porte, la tentative fut vaine. Alice entendit le Lapin qui
murmurait: “C’est bon, je vais faire le tour et j’entrerai par la
fenêtre.”</para>

<para id="fr00156">
“Je t’en défie!” pensa Alice, Elle attendit un peu; puis, quand elle
crut que le Lapin était sous la fenêtre, elle étendit le bras tout à
coup pour le saisir; elle ne prit que du vent. Mais elle entendit un
petit cri, puis le bruit d’une chute et de vitres cassées (ce qui lui
fit penser que le Lapin était tombé sur les châssis de quelque serre
à concombre), puis une voix colère, celle du Lapin: “Patrice!
Patrice! où es-tu?” Une voix qu’elle ne connaissait pas répondit: “Me
v’là, not’ maître! J’ bêchons la terre pour trouver des pommes!”</para>

<para id="fr00157">
“Pour trouver des pommes!” dit le Lapin furieux. “Viens m’aider à me
tirer d’ici.” (Nouveau bruit de vitres cassées.)</para>

<para id="fr00158">
“Dis-moi un peu, Patrice, qu’est-ce qu’il y a là à la fenêtre?”</para>

<para id="fr00159">
“Ça, not’ maître, c’est un bras.”</para>

<para id="fr00160">
“Un bras, imbécile! Qui a jamais vu un bras de cette dimension? Ça
bouche toute la fenêtre.”</para>

<para id="fr00161">
“Bien sûr, not’ maître, mais c’est un bras tout de même.”</para>

<para id="fr00162">
“Dans tous les cas il n’a rien à faire ici. Enlève-moi ça bien vite.”</para>

<para id="fr00163">
Il se fit un long silence, et Alice n’entendait plus que des
chuchotements de temps à autre, comme: “Maître, j’osons point.”—“Fais
ce que je te dis, capon!” Alice étendit le bras de nouveau comme pour
agripper quelque chose; cette fois il y eut deux petits cris et
encore un bruit de vitres cassées. “Que de châssis il doit y avoir là!”
pensa Alice. “Je me demande ce qu’ils vont faire à présent. Quant à me
retirer par la fenêtre, je le souhaite de tout mon cœur, car je n’ai
pas la moindre envie de rester ici plus longtemps!”</para>

<para id="fr00164">
Il se fit quelques instants de silence. A la fin, Alice entendit un
bruit de petites roues, puis le son d’un grand nombre de voix; elle
distingua ces mots: “Où est l’autre échelle?—Je n’avais point qu’à en
apporter une; c’est Jacques qui a l’autre.—Allons, Jacques, apporte
ici, mon garçon!—Dressez-les là au coin.—Non, attachez-les d’abord
l’une au bout de l’autre.—Elles ne vont pas encore moitié assez
haut.—Ça fera l’affaire; ne soyez pas si difficile.—Tiens, Jacques,
attrape ce bout de corde.—Le toit portera-t-il bien?—Attention à
cette tuile qui ne tient pas.—Bon! la voilà qui dégringole. Gare
les têtes!” (Il se fit un grand fracas.) “Qui a fait cela?—Je crois
bien que c’est Jacques.—Qui est-ce qui va descendre par la
cheminée?—Pas moi, bien sûr! Allez-y, vous.—Non pas, vraiment.—C’est
à vous, Jacques, à descendre.—Hohé, Jacques, not’ maître dit qu’il
faut que tu descendes par la cheminée!”</para>

<para id="fr00165">
“Ah!” se dit Alice, “c’est donc Jacques qui va descendre. Il paraît
qu’on met tout sur le dos de Jacques. Je ne voudrais pas pour beaucoup
être Jacques. Ce foyer est étroit certainement, mais je crois bien que
je pourrai tout de même lui lancer un coup de pied.”</para>

<para id="fr00166">
Elle retira son pied aussi bas que possible, et ne bougea plus jusqu’à
ce qu’elle entendît le bruit d’un petit animal (elle ne pouvait deviner
de quelle espèce) qui grattait et cherchait à descendre dans la
cheminée, juste au-dessus d’elle; alors se disant: “Voilà Jacques sans
doute,” elle lança un bon coup de pied, et attendit pour voir ce qui
allait arriver.</para>

<para id="fr00167">
La première chose qu’elle entendit fut un cri général de: “Tiens, voilà
Jacques en l’air!” Puis la voix du Lapin, qui criait: “Attrapez-le,
vous là-bas, près de la haie!” Puis un long silence; ensuite un mélange
confus de voix: “Soutenez-lui la tête.—De l’eau-de-vie maintenant.—Ne
le faites pas engouer.—Qu’est-ce donc, vieux camarade?—Que t’est-il
arrivé? Raconte-nous ça!”</para>

<para id="fr00168">
Enfin une petite voix faible et flûtée se fit entendre. (“C’est la voix
de Jacques,” pensa Alice.) “Je n’en sais vraiment rien. Merci, c’est
assez; je me sens mieux maintenant; mais je suis encore trop bouleversé
pour vous conter la chose. Tout ce que je sais, c’est que j’ai été
poussé comme par un ressort, et que je suis parti en l’air comme
une fusée.”</para>

<para id="fr00169">
“Ça, c’est vrai, vieux camarade,” disaient les autres.</para>

<para id="fr00170">
“Il faut mettre le feu à la maison,” dit le Lapin.
&lt;br/&gt;
Alors Alice cria de toutes ses forces: “Si vous osez faire cela,
j’envoie Dinah à votre poursuite.”</para>

<para id="fr00171">
Il se fit tout à coup un silence de mort. “Que vont-ils faire à
présent?” pensa Alice. “S’ils avaient un peu d’esprit, ils enlèveraient
le toit.” Quelques minutes après, les allées et venues recommencèrent,
et Alice entendit le Lapin, qui disait: “Une brouettée d’abord, ça
suffira.”</para>

<para id="fr00172">
“Une brouettée de quoi?” pensa Alice. Il ne lui resta bientôt plus de
doute, car, un instant après, une grêle de petits cailloux vint battre
contre la fenêtre, et quelques-uns même l’atteignirent au visage. “Je
vais bientôt mettre fin à cela,” se dit-elle; puis elle cria: “Vous
ferez bien de ne pas recommencer.” Ce qui produisit encore un
profond silence.</para>

<para id="fr00173">
Alice remarqua, avec quelque surprise, qu’en tombant sur le plancher
les cailloux se changeaient en petits gâteaux, et une brillante idée
lui traversa l’esprit. “Si je mange un de ces gâteaux,” pensa-t-elle,
“cela ne manquera pas de me faire ou grandir ou rapetisser; or, je ne
puis plus grandir, c’est impossible, donc je rapetisserai!”</para>

<para id="fr00174">
Elle avala un des gâteaux, et s’aperçut avec joie qu’elle diminuait
rapidement. Aussitôt qu’elle fut assez petite pour passer par la porte,
elle s’échappa de la maison, et trouva toute une foule d’oiseaux et
d’autres petits animaux qui attendaient dehors. Le pauvre petit lézard,
Jacques, était au milieu d’eux, soutenu par des cochons d’Inde, qui
le faisaient boire à une bouteille. Tous se précipitèrent sur Alice
aussitôt qu’elle parut; mais elle se mit à courir de toutes ses forces,
et se trouva bientôt en sûreté dans un bois touffu.</para>

<para id="fr00175">
“La première chose que j’aie à faire,” dit Alice en errant çà et là
dans les bois, “c’est de revenir à ma première grandeur; la seconde, de
chercher un chemin qui me conduise dans ce ravissant jardin. C’est là,
je crois, ce que j’ai de mieux à faire!”</para>

<para id="fr00176">
En effet c’était un plan de campagne excellent, très-simple et
très-habilement combiné. Toute la difficulté était de savoir comment
s’y prendre pour l’exécuter. Tandis qu’elle regardait en tapinois et
avec précaution à travers les arbres, un petit aboiement sec, juste
au-dessus de sa tête, lui fit tout à coup lever les yeux.</para>

<para id="fr00177">
Un jeune chien (qui lui parut énorme) la regardait avec de grands yeux
ronds, et étendait légèrement la patte pour tâcher de la toucher.
“Pauvre petit!” dit Alice d’une voix caressante et essayant de siffler.
Elle avait une peur terrible cependant, car elle pensait qu’il pouvait
bien avoir faim, et que dans ce cas il était probable qu’il la
mangerait, en dépit de toutes ses câlineries.</para>

<para id="fr00178">
Sans trop savoir ce qu’elle faisait, elle ramassa une petite baguette
et la présenta au petit chien qui bondit des quatre pattes à la fois,
aboyant de joie, et se jeta sur le bâton comme pour jouer avec.
Alice passa de l’autre côté d’un gros chardon pour n’être pas foulée
aux pieds. Sitôt qu’elle reparut, le petit chien se précipita de
nouveau sur le bâton, et, dans son empressement de le saisir, butta et
fit une cabriole. Mais Alice, trouvant que cela ressemblait beaucoup à
une partie qu’elle ferait avec un cheval de charrette, et craignant à
chaque instant d’être écrasée par le chien, se remit à tourner autour
du chardon. Alors le petit chien fit une série de charges contre le
bâton. Il avançait un peu chaque fois, puis reculait bien loin en
faisant des aboiements rauques; puis enfin il se coucha à une grande
distance de là, tout haletant, la langue pendante, et ses grands yeux à
moitié fermés.</para>

<para id="fr00179">
Alice jugea que le moment était venu de s’échapper. Elle prit sa course
aussitôt, et ne s’arrêta que lorsqu’elle se sentit fatiguée et hors
d’haleine, et qu’elle n’entendit plus que faiblement dans le lointain
les aboiements du petit chien.</para>

<para id="fr00180">
“C’était pourtant un bien joli petit chien,” dit Alice, en s’appuyant
sur un bouton d’or pour se reposer, et en s’éventant avec une des
feuilles de la plante. “Je lui aurais volontiers enseigné tout plein
de jolis tours si——si j’avais été assez grande pour cela! Oh! mais
j’oubliais que j’avais encore à grandir! Voyons. Comment faire? Je
devrais sans doute boire ou manger quelque chose; mais quoi? Voilà la
grande question.”</para>

<para id="fr00181">
En effet, la grande question était bien de savoir quoi? Alice regarda
tout autour d’elle les fleurs et les brins d’herbes; mais elle ne vit
rien qui lui parût bon à boire ou à manger dans les circonstances
présentes.
&lt;br/&gt;
Près d’elle poussait un large champignon, à peu près haut comme elle.
Lorsqu’elle l’eut examiné par-dessous, d’un côté et de l’autre,
par-devant et par-derrière, l’idée lui vint qu’elle ferait bien de
regarder ce qu’il y avait dessus.</para>

<para id="fr00182">
Elle se dressa sur la pointe des pieds, et, glissant les yeux
par-dessus le bord du champignon, ses regards rencontrèrent ceux
d’une grosse chenille bleue assise au sommet, les bras croisés, fumant
tranquillement une longue pipe turque sans faire la moindre attention à
elle ni à quoi que ce fût.</para>

</chapter>
