<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter11-fr">

<head2 id="fr00790">CHAPITRE XI.</head2>

<head3 id="fr00791">QUI A VOLÉ LES TARTES?</head3>

<para id="fr00792">
Le Roi et la Reine de Cœur étaient assis sur leur trône, entourés
d’une nombreuse assemblée: toutes sortes de petits oiseaux et d’autres
bêtes, ainsi que le paquet de cartes tout entier. Le Valet, chargé de
chaînes, gardé de chaque côté par un soldat, se tenait debout devant le
trône, et près du roi se trouvait le Lapin Blanc, tenant d’une main une
trompette et de l’autre un rouleau de parchemin. Au beau milieu de la
salle était une table sur laquelle on voyait un grand plat de tartes;
ces tartes semblaient si bonnes que cela donna faim à Alice, rien
que de les regarder. “Je voudrais bien qu’on se dépêchât de finir le
procès,” pensa-t-elle, “et qu’on fît passer les rafraîchissements,”
mais cela ne paraissait guère probable, aussi se mit-elle à regarder
tout autour d’elle pour passer le temps.</para>

<para id="fr00793">
C’était la première fois qu’Alice se trouvait dans une cour de justice,
mais elle en avait lu des descriptions dans les livres, et elle fut
toute contente de voir qu’elle savait le nom de presque tout ce qu’il
y avait là. “Ça, c’est le juge,” se dit-elle; “je le reconnais à sa
grande perruque.”</para>

<para id="fr00794">
Le juge, disons-le en passant, était le Roi, et, comme il portait sa
couronne par-dessus sa perruque (regardez le frontispice, si vous
voulez savoir comment il s’était arrangé) il n’avait pas du tout l’air
d’être à son aise, et cela ne lui allait pas bien du tout.</para>

<para id="fr00795">
“Et ça, c’est le banc du jury,” pensa Alice; “et ces douze créatures”
(elle était forcée de dire ‘créatures,’ vous comprenez, car
quelques-uns étaient des bêtes et quelques autres des oiseaux), “je
suppose que ce sont les jurés;” elle se répéta ce dernier mot deux ou
trois fois, car elle en était assez fière: pensant avec raison que bien
peu de petites filles de son âge savent ce que cela veut dire.</para>

<para id="fr00796">
Les douze jurés étaient tous très-occupés à écrire sur des ardoises.
“Qu’est-ce qu’ils font là?” dit Alice à l’oreille du Griffon. “Ils ne
peuvent rien avoir à écrire avant que le procès soit commencé.”</para>

<para id="fr00797">
“Ils inscrivent leur nom,” répondit de même le Griffon, “de peur de
l’oublier avant la fin du procès.”</para>

<para id="fr00798">
“Les niais!” s’écria Alice d’un ton indigné, mais elle se retint bien
vite, car le Lapin Blanc cria: “Silence dans l’auditoire!” Et le Roi,
mettant ses lunettes, regarda vivement autour de lui pour voir qui
parlait.</para>

<para id="fr00799">
Alice pouvait voir, aussi clairement que si elle eût regardé par-dessus
leurs épaules, que tous les jurés étaient en train d’écrire “les
niais” sur leurs ardoises, et elle pouvait même distinguer que l’un
d’eux ne savait pas écrire “niais” et qu’il était obligé de le demander
à son voisin. “Leurs ardoises seront dans un bel état avant la fin du
procès!” pensa Alice.</para>

<para id="fr00800">
Un des jurés avait un crayon qui grinçait; Alice, vous le pensez bien,
ne pouvait pas souffrir cela; elle fit le tour de la salle, arriva
derrière lui, et trouva bientôt l’occasion d’enlever le crayon. Ce
fut si tôt fait que le pauvre petit juré (c’était Jacques, le lézard)
ne pouvait pas s’imaginer ce qu’il était devenu. Après avoir cherché
partout, il fut obligé d’écrire avec un doigt tout le reste du jour, et
cela était fort inutile, puisque son doigt ne laissait aucune marque
sur l’ardoise.</para>

<para id="fr00801">
“Héraut, lisez l’acte d’accusation!” dit le Roi.</para>

<para id="fr00802">
Sur ce, le Lapin Blanc sonna trois fois de la trompette, et puis,
déroulant le parchemin, lut ainsi qu’il suit:</para>

<para id="fr00803">
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;“La Reine de Cœur fit des tartes,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Un beau jour de printemps;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Le Valet de Cœur prit les tartes,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Et s’en fut tout content!”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
</para>

<para id="fr00804">
“Délibérez,” dit le Roi aux jurés.</para>

<para id="fr00805">
“Pas encore, pas encore,” interrompit vivement le Lapin; “il y a bien
des choses à faire auparavant!”</para>

<para id="fr00806">
“Appelez les témoins,” dit le Roi; et le Lapin Blanc sonna trois fois
de la trompette, et cria: “Le premier témoin!”</para>

<para id="fr00807">
Le premier témoin était le Chapelier. Il entra, tenant d’une main
une tasse de thé et de l’autre une tartine de beurre. “Pardon, Votre
Majesté,” dit il, “si j’apporte cela ici; je n’avais pas tout à fait
fini de prendre mon thé lorsqu’on est venu me chercher.”</para>

<para id="fr00808">
“Vous auriez dû avoir fini,” dit le Roi; “quand avez-vous commencé?”</para>

<para id="fr00809">
Le Chapelier regarda le Lièvre qui l’avait suivi dans la salle, bras
dessus bras dessous avec le Loir. “Le Quatorze Mars, je crois bien,”
dit-il.</para>

<para id="fr00810">
“Le Quinze!” dit le Lièvre.</para>

<para id="fr00811">
“Le Seize!” ajouta le Loir.</para>

<para id="fr00812">
“Notez cela,” dit le Roi aux jurés. Et les jurés s’empressèrent
d’écrire les trois dates sur leurs ardoises; puis en firent l’addition,
dont ils cherchèrent à réduire le total en francs et centimes.</para>

<para id="fr00813">
“Otez votre chapeau,” dit le Roi au Chapelier.</para>

<para id="fr00814">
“Il n’est pas à moi,” dit le Chapelier.</para>

<para id="fr00815">
“Volé!” s’écria le Roi en se tournant du côté des jurés, qui
s’empressèrent de prendre note du fait.</para>

<para id="fr00816">
“Je les tiens en vente,” ajouta le Chapelier, comme explication. “Je
n’en ai pas à moi; je suis chapelier.”</para>

<para id="fr00817">
Ici la Reine mit ses lunettes, et se prit à regarder fixement le
Chapelier, qui devint pâle et tremblant.</para>

<para id="fr00818">
“Faites votre déposition,” dit le Roi; “et ne soyez pas agité; sans
cela je vous fais exécuter sur-le-champ.”</para>

<para id="fr00819">
Cela ne parut pas du tout encourager le témoin; il ne cessait de passer
d’un pied sur l’autre en regardant la Reine d’un air inquiet, et, dans
son trouble, il mordit dans la tasse et en enleva un grand morceau, au
lieu de mordre dans la tartine de beurre.</para>

<para id="fr00820">
Juste à ce moment-là, Alice éprouva une étrange sensation qui
l’embarrassa beaucoup, jusqu’à ce qu’elle se fût rendu compte de
ce que c’était. Elle recommençait à grandir, et elle pensa d’abord à se
lever et à quitter la cour: mais, toute réflexion faite, elle se décida
à rester où elle était, tant qu’il y aurait de la place pour elle.</para>

<para id="fr00821">
“Ne poussez donc pas comme ça,” dit le Loir; “je puis à peine respirer.”</para>

<para id="fr00822">
“Ce n’est pas de ma faute,” dit Alice doucement; “je grandis.”</para>

<para id="fr00823">
“Vous n’avez pas le droit de grandir ici,” dit le Loir.</para>

<para id="fr00824">
“Ne dites pas de sottises,” répliqua Alice plus hardiment; “vous savez
bien que vous aussi vous grandissez.”</para>

<para id="fr00825">
“Oui, mais je grandis, raisonnablement, moi,” dit le Loir; “et non
de cette façon ridicule.” Il se leva en faisant la mine, et passa de
l’autre côté de la salle.</para>

<para id="fr00826">
Pendant tout ce temps-là, la Reine n’avait pas cessé de fixer les yeux
sur le Chapelier, et, comme le Loir traversait la salle, elle dit à un
des officiers du tribunal: “Apportez-moi la liste des chanteurs du
dernier concert.” Sur quoi, le malheureux Chapelier se mit à trembler
si fortement qu’il en perdit ses deux souliers.</para>

<para id="fr00827">
“Faites votre déposition,” répéta le Roi en colère; “ou bien je vous
fais exécuter, que vous soyez troublé ou non!”</para>

<para id="fr00828">
“Je suis un pauvre homme, Votre Majesté,” fit le Chapelier d’une voix
tremblante; “et il n’y avait guère qu’une semaine ou deux que j’avais
commencé à prendre mon thé, et avec ça les tartines devenaient si
minces et les &lt;i&gt;dragées&lt;/i&gt; du thé——”</para>

<para id="fr00829">
“Les &lt;i&gt;dragées&lt;/i&gt; de quoi?” dit le Roi.</para>

<para id="fr00830">
“Ça a commencé par le thé,” répondit le Chapelier.</para>

<para id="fr00831">
“Je vous dis que dragée commence par un &lt;i&gt;d!&lt;/i&gt;” cria le Roi vivement. “Me
prenez-vous pour un âne? Continuez!”</para>

<para id="fr00832">
“Je suis un pauvre homme,” continua le Chapelier; “et les dragées et
les autres choses me firent perdre la tête. Mais le Lièvre dit——”</para>

<para id="fr00833">
“C’est faux!” s’écria le Lièvre se dépêchant de l’interrompre.</para>

<para id="fr00834">
“C’est vrai!” cria le Chapelier.</para>

<para id="fr00835">
“Je le nie!” cria le Lièvre.</para>

<para id="fr00836">
“Il le nie!” dit le Roi. “Passez là-dessus.”</para>

<para id="fr00837">
“Eh bien! dans tous les cas, le Loir dit——” continua le Chapelier,
regardant autour de lui pour voir s’il nierait aussi; mais le Loir ne
nia rien, car il dormait profondément.</para>

<para id="fr00838">
“Après cela,” continua le Chapelier, “je me coupai d’autres tartines de
beurre.”</para>

<para id="fr00839">
“Mais, que dit le Loir?” demanda un des jurés.</para>

<para id="fr00840">
“C’est ce que je ne peux pas me rappeler,” dit le Chapelier.</para>

<para id="fr00841">
“Il faut absolument que vous vous le rappeliez,” fit observer le
Roi; “ou bien je vous fais exécuter.”</para>

<para id="fr00842">
Le malheureux Chapelier laissa tomber sa tasse et sa tartine de beurre,
et mit un genou en terre. “Je suis un pauvre homme, Votre Majesté!”
commença-t-il.</para>

<para id="fr00843">
“Vous êtes un très-pauvre orateur,” dit le Roi.</para>

<para id="fr00844">
Ici un des cochons d’Inde applaudit, et fut immédiatement réprimé par
un des huissiers. (Comme ce mot est assez difficile, je vais vous
expliquer comment cela se fit. Ils avaient un grand sac de toile qui
se fermait à l’aide de deux ficelles attachées à l’ouverture; dans ce
sac ils firent glisser le cochon d’Inde la tête la première, puis ils
s’assirent dessus.)</para>

<para id="fr00845">
“Je suis contente d’avoir vu cela,” pensa Alice. “J’ai souvent lu dans
les journaux, à la fin des procès: ‘Il se fit quelques tentatives
d’applaudissements qui furent bientôt réprimées par les huissiers,’ et
je n’avais jamais compris jusqu’à présent ce que cela voulait dire.”</para>

<para id="fr00846">
“Si c’est là tout ce que vous savez de l’affaire, vous pouvez vous
prosterner,” continua le Roi.</para>

<para id="fr00847">
“Je ne puis pas me prosterner plus bas que cela,” dit le Chapelier; “je
suis déjà par terre.”</para>

<para id="fr00848">
“Alors asseyez-vous,” répondit le Roi.</para>

<para id="fr00849">
Ici l’autre cochon d’Inde applaudit et fut réprimé.</para>

<para id="fr00850">
“Bon, cela met fin aux cochons d’Inde!” pensa Alice. “Maintenant ça va
mieux aller.”</para>

<para id="fr00851">
“J’aimerais bien aller finir de prendre mon thé,” dit le Chapelier, en
lançant un regard inquiet sur la Reine, qui lisait la liste des
chanteurs.</para>

<para id="fr00852">
“Vous pouvez vous retirer,” dit le Roi; et le Chapelier se hâta de
quitter la cour, sans même prendre le temps de mettre ses souliers.</para>

<para id="fr00853">
“Et coupez-lui la tête dehors,” ajouta la Reine, s’adressant à un des
huissiers; mais le Chapelier était déjà bien loin avant que l’huissier
arrivât à la porte.</para>

<para id="fr00854">
“Appelez un autre témoin,” dit le Roi.</para>

<para id="fr00855">
L’autre témoin, c’était la cuisinière de la Duchesse; elle tenait la
poivrière à la main, et Alice devina qui c’était, même avant qu’elle
entrât dans la salle, en voyant éternuer, tout à coup et tous à la
fois, les gens qui se trouvaient près de la porte.</para>

<para id="fr00856">
“Faites votre déposition,” dit le Roi.</para>

<para id="fr00857">
“Non!” dit la cuisinière.</para>

<para id="fr00858">
Le Roi regarda d’un air inquiet le Lapin Blanc, qui lui dit à
voix basse: “Il faut que Votre Majesté interroge ce témoin-là
contradictoirement.”</para>

<para id="fr00859">
“Puisqu’il le faut, il le faut,” dit le Roi, d’un air triste; et,
après avoir croisé les bras et froncé les sourcils en regardant la
cuisinière, au point que les yeux lui étaient presque complétement
rentrés dans la tête, il dit d’une voix creuse: “De quoi les tartes
sont-elles faites?”</para>

<para id="fr00860">
“De poivre principalement!” dit la cuisinière.</para>

<para id="fr00861">
“De mélasse,” dit une voix endormie derrière elle.</para>

<para id="fr00862">
“Saisissez ce Loir au collet!” cria la Reine. “Coupez la tête à ce
Loir! Mettez ce Loir à la porte! Réprimez-le, pincez-le, arrachez-lui
ses moustaches!”</para>

<para id="fr00863">
Pendant quelques instants, toute la cour fut sens dessus dessous
pour mettre le Loir à la porte; et, quand le calme fut rétabli, la
cuisinière avait disparu.</para>

<para id="fr00864">
“Cela ne fait rien,” dit le Roi, comme soulagé d’un grand poids.
“Appelez le troisième témoin;” et il ajouta à voix basse en s’adressant
à la Reine: “Vraiment, mon amie, il faut que vous interrogiez cet
autre témoin; cela me fait trop mal au front!”</para>

<para id="fr00865">
Alice regardait le Lapin Blanc tandis qu’il tournait la liste dans
ses doigts, curieuse de savoir quel serait l’autre témoin. “Car les
dépositions ne prouvent pas grand’chose jusqu’à présent,” se dit-elle.
Imaginez sa surprise quand le Lapin Blanc cria, du plus fort de sa
petite voix criarde: “Alice!”</para>

</chapter>
