<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter12-fr">

<head2 id="fr00880">CHAPITRE XII.</head2>

<head3 id="fr00881">DÉPOSITION D’ALICE.</head3>

<para id="fr00882">
“Voila!” cria Alice, oubliant tout à fait dans le trouble du moment
combien elle avait grandi depuis quelques instants, et elle se leva si
brusquement qu’elle accrocha le banc des jurés avec le bord de sa robe,
et le renversa, avec tous ses occupants, sur la tête de la foule qui se
trouvait au-dessous, et on les vit se débattant de tous côtés, comme
les poissons rouges du vase qu’elle se rappelait avoir renversé par
accident la semaine précédente.</para>

<para id="fr00883">
“Oh! je vous demande bien pardon!” s’écria-t-elle toute confuse,
et elle se mit à les ramasser bien vite, car l’accident arrivé aux
poissons rouges lui trottait dans la tête, et elle avait une idée
vague qu’il fallait les ramasser tout de suite et les remettre sur les
bancs, sans quoi ils mourraient.</para>

<para id="fr00884">
“Le procès ne peut continuer,” dit le Roi d’une voix grave, “avant que
les jurés soient tous à leurs places; &lt;i&gt;tous!&lt;/i&gt;” répéta-t-il
avec emphase en regardant fixement Alice.</para>

<para id="fr00885">
Alice regarda le banc des jurés, et vit que dans son empressement elle
y avait placé le Lézard la tête en bas, et le pauvre petit être remuait
la queue d’une triste façon, dans l’impossibilité de se redresser; elle
l’eut bientôt retourné et replacé convenablement. “Non que cela soit
bien important,” se dit-elle, “car je pense qu’il serait tout aussi
utile au procès la tête en bas qu’autrement.”</para>

<para id="fr00886">
Sitôt que les jurés se furent un peu remis de la secousse, qu’on eut
retrouvé et qu’on leur eut rendu leurs ardoises et leurs crayons,
ils se mirent fort diligemment à écrire l’histoire de l’accident, à
l’exception du Lézard, qui paraissait trop accablé pour faire autre
chose que demeurer la bouche ouverte, les yeux fixés sur le
plafond de la salle.</para>

<para id="fr00887">
“Que savez-vous de cette affaire-là?” demanda le Roi à Alice.</para>

<para id="fr00888">
“Rien,” répondit-elle.</para>

<para id="fr00889">
“Rien absolument?” insista le Roi.</para>

<para id="fr00890">
“Rien absolument,” dit Alice.</para>

<para id="fr00891">
“Voilà qui est très-important,” dit le Roi, se tournant vers les jurés.
Ils allaient écrire cela sur leurs ardoises quand le Lapin Blanc
interrompant: “Peu important, veut dire Votre Majesté, sans doute,”
dit-il d’un ton très-respectueux, mais en fronçant les sourcils et en
lui faisant des grimaces.</para>

<para id="fr00892">
“Peu important, bien entendu, c’est ce que je voulais dire,” répliqua
le Roi avec empressement. Et il continua de répéter à demi-voix:
“Très-important, peu important, peu important, très-important;” comme
pour essayer lequel des deux était le mieux sonnant.</para>

<para id="fr00893">
Quelques-uns des jurés écrivirent “très-important,” d’autres, “peu
important.” Alice voyait tout cela, car elle était assez près
d’eux pour regarder sur leurs ardoises. “Mais cela ne fait absolument
rien,” pensa-t-elle.</para>

<para id="fr00894">
A ce moment-là, le Roi, qui pendant quelque temps avait été fort occupé
à écrire dans son carnet, cria: “Silence!” et lut sur son carnet:
“Règle Quarante-deux: &lt;i&gt;Toute personne ayant une taille de plus d’un
mille de haut devra quitter la cour.&lt;/i&gt;”</para>

<para id="fr00895">
Tout le monde regarda Alice.</para>

<para id="fr00896">
“Je n’ai pas un mille de haut,” dit-elle.</para>

<para id="fr00897">
“Si fait,” dit le Roi.</para>

<para id="fr00898">
“Près de deux milles,” ajouta la Reine.</para>

<para id="fr00899">
“Eh bien! je ne sortirai pas quand même; d’ailleurs cette règle n’est
pas d’usage, vous venez de l’inventer.”</para>

<para id="fr00900">
“C’est la règle la plus ancienne qu’il y ait dans le livre,” dit le Roi.</para>

<para id="fr00901">
“Alors elle devrait porter le numéro Un.”</para>

<para id="fr00902">
Le Roi devint pâle et ferma vivement son carnet. “Délibérez,” dit-il
aux jurés d’une voix faible et tremblante.</para>

<para id="fr00903">
“Il y a d’autres dépositions à recevoir, s’il plaît à Votre Majesté,”
dit le Lapin, se levant précipitamment; “on vient de ramasser ce
papier.”</para>

<para id="fr00904">
“Qu’est-ce qu’il y a dedans?” dit la Reine.</para>

<para id="fr00905">
“Je ne l’ai pas encore ouvert,” dit le Lapin Blanc; “mais on dirait que
c’est une lettre écrite par l’accusé à—— à quelqu’un.”</para>

<para id="fr00906">
“Cela doit être ainsi,” dit le Roi, “à moins qu’elle ne soit, écrite à
personne, ce qui n’est pas ordinaire, vous comprenez.”</para>

<para id="fr00907">
“A qui est-elle adressée?” dit un des jurés.</para>

<para id="fr00908">
“Elle n’est pas adressée du tout,” dit le Lapin Blanc; “au fait, il n’y
a rien d’écrit à l’extérieur.” Il déplia le papier tout en parlant et
ajouta: “Ce n’est pas une lettre, après tout; c’est une pièce de vers.”</para>

<para id="fr00909">
“Est-ce l’écriture de l’accusé?” demanda un autre juré.</para>

<para id="fr00910">
“Non,” dit le Lapin Blanc, “et c’est ce qu’il y a de plus drôle.” (Les
jurés eurent tous l’air fort embarrassé.)</para>

<para id="fr00911">
“Il faut qu’il ait imité l’écriture d’un autre,” dit le Roi. (Les jurés
reprirent l’air serein.)</para>

<para id="fr00912">
“Pardon, Votre Majesté,” dit le Valet, “ce n’est pas moi qui ai écrit
cette lettre, et on ne peut pas prouver que ce soit moi; il n’y a pas
de signature.”</para>

<para id="fr00913">
“Si vous n’avez pas signé,” dit le Roi, “cela ne fait qu’empirer la
chose; il faut absolument que vous ayez eu de mauvaises intentions,
sans cela vous auriez signé, comme un honnête homme.”</para>

<para id="fr00914">
Là-dessus tout le monde battit des mains; c’était la première réflexion
vraiment bonne que le Roi eût faite ce jour-là.</para>

<para id="fr00915">
“Cela prouve sa culpabilité,” dit la Reine.</para>

<para id="fr00916">
“Cela ne prouve rien,” dit Alice. “Vous ne savez même pas ce dont il
s’agit.”</para>

<para id="fr00917">
“Lisez ces vers,” dit le Roi.</para>

<para id="fr00918">
Le Lapin Blanc mit ses lunettes. “Par où commencerai-je, s’il plaît à
Votre Majesté?” demanda-t-il.</para>

<para id="fr00919">
“Commencez par le commencement,” dit gravement le Roi, “et continuez
jusqu’à ce que vous arriviez à la fin; là, vous vous arrêterez.”</para>

<para id="fr00920">
Voici les vers que lut le Lapin Blanc:</para>

<para id="fr00921">
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;“On m’a dit que tu fus chez elle&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Afin de lui pouvoir parler,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Et qu’elle assura, la cruelle,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Que je ne savais pas nager!&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;

&nbsp;&lt;br/&gt;

 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Bientôt il leur envoya dire&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;(Nous savons fort bien que c’est vrai!)&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Qu’il ne faudrait pas en médire,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Ou gare les coups de balai!&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;

&nbsp;&lt;br/&gt;

 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;J’en donnai trois, elle en prit une;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Combien donc en recevrons-nous?&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;(Il y a là quelque lacune.)&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Toutes revinrent d’eux à vous.&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;

&nbsp;&lt;br/&gt;

 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Si vous ou moi, dans cette affaire,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Étions par trop embarrassés,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Prions qu’il nous laisse, confrère,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Tous deux comme il nous a trouvés.&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;

&nbsp;&lt;br/&gt;

 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Vous les avez, j’en suis certaine,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;(Avant que de ses nerfs l’accès&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Ne bouleversât l’inhumaine,)&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Trompés tous trois avec succès.&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;

&nbsp;&lt;br/&gt;

 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Cachez-lui qu’elle les préfère;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Car ce doit être, par ma foi,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;(Et sera toujours, je l’espère)&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Un secret entre vous et moi.”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
</para>

<para id="fr00922">
“Voilà la pièce de conviction la plus importante que nous ayons eue
jusqu’à présent,” dit le Roi en se frottant les mains; “ainsi, que le
jury maintenant——”</para>

<para id="fr00923">
“S’il y a un seul des jurés qui puisse l’expliquer,” dit Alice (elle
était devenue si grande dans ces derniers instants qu’elle n’avait plus
du tout peur de l’interrompre), “je lui donne une pièce de dix sous. Je
ne crois pas qu’il y ait un atome de sens commun là-dedans.”</para>

<para id="fr00924">
Tous les jurés écrivirent sur leurs ardoises: “Elle ne croit pas qu’il
y ait un atome de sens commun là-dedans,” mais aucun d’eux ne tenta
d’expliquer la pièce de vers.</para>

<para id="fr00925">
“Si elle ne signifie rien,” dit le Roi, “cela nous épargne un
monde d’ennuis, vous comprenez: car il est inutile d’en chercher
l’explication; et cependant je ne sais pas trop,” continua-t-il en
étalant la pièce de vers sur ses genoux et les regardant d’un œil;
“il me semble que j’y vois quelque chose, après tout. ‘&lt;i&gt;Que je ne
savais pas nager!&lt;/i&gt;’ Vous ne savez pas nager, n’est-ce pas?” ajouta-t-il
en se tournant vers le Valet.</para>

<para id="fr00926">
Le Valet secoua la tête tristement. “En ai-je l’air,” dit-il. (Non,
certainement, il n’en avait pas l’air, étant fait tout entier de
carton.)</para>

<para id="fr00927">
“Jusqu’ici c’est bien,” dit le Roi; et il continua de marmotter tout
bas, “‘&lt;i&gt;Nous savons fort bien que c’est vrai&lt;/i&gt;.’ C’est le jury qui dit
cela, bien sûr! ‘&lt;i&gt;J’en donnai trois, elle en prit une&lt;/i&gt;;’ justement,
c’est là ce qu’il fit des tartes, vous comprenez.”</para>

<para id="fr00928">
“Mais vient ensuite: ‘&lt;i&gt;Toutes revinrent d’eux à vous&lt;/i&gt;,’” dit Alice.</para>

<para id="fr00929">
“Tiens, mais les voici!” dit le Roi d’un air de triomphe, montrant du
doigt les tartes qui étaient sur la table.
&lt;br/&gt;
“Il n’y a rien de plus clair que cela; et encore: ‘&lt;i&gt;Avant que de ses
nerfs l’accès&lt;/i&gt;.’ Vous n’avez jamais eu d’attaques de nerfs, je crois,
mon épouse?” dit-il à la Reine.</para>

<para id="fr00930">
“Jamais!” dit la Reine d’un air furieux en jetant un encrier à la
tête du Lézard. (Le malheureux Jacques avait cessé d’écrire sur son
ardoise avec un doigt, car il s’était aperçu que cela ne faisait aucune
marque; mais il se remit bien vite à l’ouvrage en se servant de l’encre
qui lui découlait le long de la figure, aussi longtemps qu’il y en eut.)</para>

<para id="fr00931">
“Non, mon épouse, vous avez trop bon air,” dit le Roi, promenant son
regard tout autour de la salle et souriant. Il se fit un silence de
mort.</para>

<para id="fr00932">
“C’est un calembour,” ajouta le Roi d’un ton de colère; et tout le
monde se mit à rire. “Que le jury délibère,” ajouta le Roi, pour à peu
près la vingtième fois ce jour-là.</para>

<para id="fr00933">
“Non, non,” dit la Reine, “l’arrêt d’abord, on délibérera après.”</para>

<para id="fr00934">
“Cela n’a pas de bon sens!” dit tout haut Alice. “Quelle idée de
vouloir prononcer l’arrêt d’abord!”</para>

<para id="fr00935">
“Taisez-vous,” dit la Reine, devenant pourpre de colère.</para>

<para id="fr00936">
“Je ne me tairai pas,” dit Alice.</para>

<para id="fr00937">
“Qu’on lui coupe la tête!” hurla la Reine de toutes ses forces.
Personne ne bougea.</para>

<para id="fr00938">
“On se moque bien de vous,” dit Alice (elle avait alors atteint toute
sa grandeur naturelle). “Vous n’êtes qu’un paquet de cartes!”</para>

<para id="fr00939">
Là-dessus tout le paquet sauta en l’air et retomba en tourbillonnant
sur elle; Alice poussa un petit cri, moitié de peur, moitié de colère,
et essaya de les repousser; elle se trouva étendue sur le gazon, la
tête sur les genoux de sa sœur, qui écartait doucement de sa figure
les feuilles mortes tombées en voltigeant du haut des arbres.</para>

<para id="fr00940">
“Réveillez-vous, chère Alice!” lui dit sa sœur. “Quel long somme
vous venez de faire!”</para>

<para id="fr00941">
“Oh! j’ai fait un si drôle de rêve,” dit Alice; et elle raconta à
sa sœur, autant qu’elle put s’en souvenir, toutes les étranges
aventures que vous venez de lire; et, quand elle eut fini son récit, sa
sœur lui dit en l’embrassant: “Certes, c’est un bien drôle de rêve;
mais maintenant courez à la maison prendre le thé; il se fait tard.”
Alice se leva donc et s’éloigna en courant, pensant le long du chemin,
et avec raison, quel rêve merveilleux elle venait de faire.</para>

<para id="fr00942">
Mais sa sœur demeura assise tranquillement, tout comme elle l’avait
laissée, la tête appuyée sur la main, contemplant le coucher du soleil
et pensant à la petite Alice et à ses merveilleuses aventures; si bien
qu’elle aussi se mit à rêver, en quelque sorte; et voici son rêve:—</para>

<para id="fr00943">
D’abord elle rêva de la petite Alice personnellement:—les petites
mains de l’enfant étaient encore jointes sur ses genoux, et ses
yeux vifs et brillants plongeaient leur regard dans les siens. Elle
entendait jusqu’au son de sa voix; elle voyait ce singulier petit
mouvement de tête par lequel elle rejetait en arrière les cheveux
vagabonds qui sans cesse lui revenaient dans les yeux; et, comme elle
écoutait ou paraissait écouter, tout s’anima autour d’elle et se peupla
des étranges créatures du rêve de sa jeune sœur.</para>

<para id="fr00944">
Les longues herbes bruissaient à ses pieds sous les pas précipités du
Lapin Blanc; la Souris effrayée faisait clapoter l’eau en traversant la
mare voisine; elle entendait le bruit des tasses, tandis que le Lièvre et
ses amis prenaient leur repas qui ne finissait jamais, et la voix perçante
de la Reine envoyant à la mort ses malheureux invités. Une fois encore
l’enfant-porc éternuait sur les genoux de la Duchesse, tandis que les
assiettes et les plats se brisaient autour de lui; une fois encore la
voix criarde du Griffon, le grincement du crayon d’ardoise du Lézard,
et les cris étouffés des cochons d’Inde mis dans le sac par ordre de la
cour, remplissaient les airs, en se mêlant aux sanglots que poussait au
loin la malheureuse Fausse-Tortue.</para>

<para id="fr00945">
C’est ainsi qu’elle demeura assise, les yeux fermés, et se croyant
presque dans le Pays des Merveilles, bien qu’elle sût qu’elle
n’avait qu’à rouvrir les yeux pour que tout fût changé en une triste
réalité: les herbes ne bruiraient plus alors que sous le souffle du
vent, et l’eau de la mare ne murmurerait plus qu’au balancement des
roseaux; le bruit des tasses deviendrait le tintement des clochettes
au cou des moutons, et elle reconnaîtrait les cris aigus de la Reine
dans la voix perçante du petit berger; l’éternuement du bébé, le cri
du Griffon et tous les autres bruits étranges ne seraient plus, elle
le savait bien, que les clameurs confuses d’une cour de ferme, tandis
que le beuglement des bestiaux dans le lointain remplacerait les lourds
sanglots de la Fausse-Tortue.</para>

<para id="fr00946">
Enfin elle se représenta cette même petite sœur, dans l’avenir,
devenue elle aussi une grande personne; elle se la représenta
conservant, jusque dans l’âge mûr, le cœur simple et aimant de son
enfance, et réunissant autour d’elle d’autres petits enfants dont elle
ferait briller les yeux vifs et curieux au récit de bien des aventures
étranges, et peut-être même en leur contant le songe du Pays
des Merveilles du temps jadis: elle la voyait partager leurs petits
chagrins et trouver plaisir à leurs innocentes joies, se rappelant sa
propre enfance et les heureux jours d’été.</para>

<para id="fr00947">
FIN.</para>

</chapter>
<!--

LONDRES.—IMPRIMERIE DE R. CLAY, FILS, ET TAYLOR, BREAD STREET HILL.

Au lecteur

Cette version numérisée reproduit dans son intégralité la version originale.
La ponctuation n’a pas été modifiée hormis quelques corrections mineures.

L’orthographe a été conservée. Seuls quelques mots ont été modifiés.

-->
