<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter6-de">

<head2 id="de00280">Sechstes Kapitel.</head2>

<head3 id="de00281">Ferkel und Pfeffer.</head3>


<para id="de00282">
Noch ein bis zwei Augenblicke stand sie und sah das
Häuschen an, ohne recht zu wissen was sie nun thun solle, als plötzlich ein
Lackei in Livree vom Walde her gelaufen kam – (sie hielt ihn für einen Lackeien,
weil er Livree trug, sonst, nach seinem Gesichte zu urtheilen, würde sie ihn für
einen Fisch angesehen haben) – und mit den Knöcheln laut an die Thür klopfte.
Sie wurde von einem andern Lackeien in Livree geöffnet, der ein rundes Gesicht
und große Augen wie ein Frosch hatte, und beide Lackeien hatten, wie Alice
bemerkte, gepuderte Lockenperücken über den ganzen Kopf. Sie war sehr neugierig,
was nun geschehen würde, und schlich sich etwas näher, um zuzuhören.</para>

<para id="de00283">
Der Fisch-Lackei fing damit an, einen ungeheuren Brief,
beinah so groß wie er selbst, unter dem Arme hervorzuziehen; diesen überreichte
er dem anderen, in feierlichem Tone sprechend: „Für die Herzogin. Eine Einladung
von der Königin, Croquet zu spielen.“ Der Frosch-Lackei erwiederte in demselben
feierlichen Tone, indem er nur die Aufeinanderfolge der Wörter etwas veränderte:
„Von der Königin. Eine Einladung für die Herzogin, Croquet zu spielen.“
&lt;br/&gt;
Dann verbeugten sich Beide tief, und ihre Locken
verwickelten sich in einander.</para>

<para id="de00284">
Darüber lachte Alice so laut, daß sie in das Gebüsch
zurücklaufen mußte, aus Furcht, sie möchten sie hören, und als sie wieder
herausguckte, war der Fisch-Lackei fort, und der andere saß auf dem Boden bei
der Thür und sah dumm in den Himmel hinauf.</para>

<para id="de00285">
Alice ging furchtsam auf die Thür zu und klopfte.</para>

<para id="de00286">
„Es ist durchaus unnütz, zu klopfen,“ sagte der Lackei,
„und das wegen zweier Gründe. Erstens weil ich an derselben Seite von der Thür
bin wie du, zweitens, weil sie drinnen einen solchen Lärm machen, daß man dich
unmöglich hören kann.“ Und wirklich war ein ganz merkwürdiger Lärm drinnen, ein
fortwährendes Heulen und Niesen, und von Zeit zu Zeit ein lautes Krachen, als ob
eine Schüssel oder ein Kessel zerbrochen wäre.</para>

<para id="de00287">
„Bitte,“ sagte Alice, „wie soll ich denn hineinkommen?“</para>

<para id="de00288">
„Es wäre etwas Sinn und Verstand darin, anzuklopfen,“
fuhr der Lackei fort, ohne auf sie zu hören, „wenn wir die Thür zwischen uns
hätten. Zum Beispiel, wenn du drinnen wärest, könntest du klopfen, und ich
könnte dich herauslassen, nicht wahr?“ Er sah die ganze Zeit über, während er
sprach, in den Himmel hinauf, was Alice entschieden sehr unhöflich fand. „Aber
vielleicht kann er nicht dafür,“ sagte sie bei sich; „seine Augen sind so hoch
oben auf seiner Stirn. Aber jedenfalls könnte er mir antworten. – Wie soll ich
denn hineinkommen?“ wiederholte sie laut.</para>

<para id="de00289">
„Ich werde hier sitzen,“ sagte der Lackei, „bis morgen –“</para>

<para id="de00290">
In diesem Augenblicke ging die Thür auf, und ein großer
Teller kam heraus geflogen, gerade auf den Kopf des Lackeien los; er strich aber
über seine Nase hin und brach an einem der dahinterstehenden Bäume in Stücke.</para>

<para id="de00291">
„– oder übermorgen, vielleicht,“ sprach der Lackei in
demselben Tone fort, als ob nichts vorgefallen wäre.</para>

<para id="de00292">
„Wie soll ich denn hineinkommen?“ fragte Alice wieder,
lauter als vorher.</para>

<para id="de00293">
„Sollst du überhaupt hineinkommen?“ sagte der Lackei.
„Das ist die erste Frage, nicht wahr?“</para>

<para id="de00294">
Das war es allerdings; nur ließ sich Alice das nicht
gern sagen. „Es ist wirklich schrecklich,“ murmelte sie
vor sich hin, „wie naseweis alle diese Geschöpfe sind. Es könnte Einen ganz verdreht machen!“</para>

<para id="de00295">
Der Lackei schien dies für eine gute Gelegenheit
anzusehen, seine Bemerkung zu wiederholen, und zwar mit Variationen. „Ich werde
hier sitzen,“ sagte er, „ab und an, Tage und Tage lang.“</para>

<para id="de00296">
„Was soll ich aber thun?“ fragte Alice.</para>

<para id="de00297">
„Was dir gefällig ist,“ sagte der Lackei, und fing an
zu pfeifen.</para>

<para id="de00298">
„Es hilft zu nichts, mit ihm zu reden,“ sagte Alice
außer sich, „er ist vollkommen blödsinnig!“ Sie klinkte die Thür auf und ging
hinein.</para>

<para id="de00299">
Die Thür führte geradewegs in eine große Küche, welche
von einem Ende bis zum andern voller Rauch war; in der Mitte saß auf einem
dreibeinigen Schemel die Herzogin, mit einem Wickelkinde auf dem Schoße; die
Köchin stand über das Feuer gebückt und rührte in einer großen Kasserole, die
voll Suppe zu sein schien.</para>

<para id="de00300">
„In der Suppe ist gewiß zu viel Pfeffer!“ sprach Alice
für sich, so gut sie vor Niesen konnte.</para>

<para id="de00301">
Es war wenigstens zu viel in der Luft. Sogar die
Herzogin nieste hin und wieder; was das Wickelkind anbelangt, so nieste und
schrie es abwechselnd ohne die geringste Unterbrechung. Die beiden einzigen
Wesen in der Küche, die nicht niesten, waren die Köchin und eine große Katze,
die vor dem Herde saß und grinste, sodaß die Mundwinkel bis an die Ohren
reichten.</para>

<para id="de00302">
„Wollen Sie mir gütigst sagen,“ fragte Alice etwas
furchtsam, denn sie wußte nicht recht, ob es sich für sie schicke zuerst zu
sprechen, „warum Ihre Katze so grinst?“</para>

<para id="de00303">
„Es ist eine Grinse-Katze,“ sagte die Herzogin, „darum! Ferkel!“</para>

<para id="de00304">
Das letzte Wort sagte sie mit solcher Heftigkeit, daß
Alice auffuhr; aber den nächsten Augenblick sah sie, daß es dem Wickelkinde
galt, nicht ihr; sie faßte also Muth und redete weiter: –</para>

<para id="de00305">
„Ich wußte nicht, daß Katzen manchmal grinsen; ja ich
wußte nicht, daß Katzen überhaupt grinsen &lt;i&gt;können.&lt;/i&gt;“</para>

<para id="de00306">
„Sie können es alle,“ sagte die Herzogin, „und die
meisten thun es.“</para>

<para id="de00307">
„Ich kenne keine, die es thut,“ sagte Alice sehr
höflich, da sie ganz froh war, eine Unterhaltung angeknüpft zu haben.</para>

<para id="de00308">
„Du kennst noch nicht viel,“ sagte die Herzogin, „und
das ist die Wahrheit.“</para>

<para id="de00309">
Alice gefiel diese Bemerkung gar nicht, und sie dachte
daran, welchen andern Gegenstand der Unterhaltung sie einführen könnte. Während
sie sich auf etwas Passendes besann, nahm die Köchin die Kasserole mit Suppe vom
Feuer und fing sogleich an, Alles was sie erreichen konnte nach der Herzogin und
dem Kinde zu werfen – die Feuerzange kam zuerst, dann folgte ein Hagel von
Pfannen, Tellern und Schüsseln. Die Herzogin beachtete sie gar nicht, auch wenn
sie sie trafen; und das Kind heulte schon so laut, daß es unmöglich war zu
wissen, ob die Stöße ihm weh thaten oder nicht.</para>

<para id="de00310">
„Oh, bitte, nehmen Sie sich in Acht, was Sie thun!“
rief Alice, die in wahrer Herzensangst hin und her sprang. „Oh, seine liebe
kleine Nase!“ als eine besonders große Pfanne dicht daran vorbeifuhr und sie
beinah abstieß.</para>

<para id="de00311">
„Wenn Jeder nur vor seiner Thür fegen wollte,“ brummte
die Herzogin mit heiserer Stimme, „würde die Welt sich bedeutend schneller
drehen, als jetzt.“</para>

<para id="de00312">
„Was kein Vortheil wäre,“ sprach Alice, die sich über
die Gelegenheit freute, ihre Kenntnisse zu zeigen. „Denken Sie nur, wie es Tag
und Nacht in Unordnung bringen würde! Die Erde braucht doch jetzt vier und
zwanzig Stunden, sich um ihre Achse zu drehen –“</para>

<para id="de00313">
„Was, du redest von Axt?“ sagte die Herzogin. „Hau’ ihr
den Kopf ab!“</para>

<para id="de00314">
Alice sah sich sehr erschrocken nach der Köchin um, ob
sie den Wink verstehen würde; aber die Köchin rührte die Suppe unverwandt und
schien nicht zuzuhören, daher fuhr sie fort: „Vier und zwanzig Stunden, glaube
ich; oder sind es zwölf? Ich –“</para>

<para id="de00315">
„Ach, laß mich in Frieden,“ sagte die Herzogin, „ich
habe Zahlen nie ausstehen können!“ Und damit fing sie an, ihr Kind zu warten und
eine Art Wiegenlied dazu zu singen, wovon jede Reihe mit einem derben Puffe für
das Kind endigte: –</para>

<para id="de00316">
 &nbsp; &nbsp; „Schilt deinen kleinen Jungen aus,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; Und schlag’ ihn, wenn er niest;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; Er macht es gar so bunt und kraus,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; Nur weil es uns verdrießt.“&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Chor&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; (in welchen die Köchin und das Wickelkind einfielen).&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; „Wau! wau! wau!“</para>

<para id="de00317">
Während die Herzogin den zweiten Vers des Liedes sang,
schaukelte sie das Kind so heftig auf und nieder, und das arme kleine Ding
schrie so, daß Alice kaum die Worte verstehen konnte: –</para>

<para id="de00318">
 &nbsp; &nbsp; „Ich schelte meinen kleinen Wicht,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; Und schlag’ ihn, wenn er niest;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; Ich weiß, wie gern er Pfeffer riecht,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; Wenn’s ihm gefällig ist.“&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Chor.&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; „Wau! wau! wau!“</para>

<para id="de00319">
„Hier! du kannst ihn ein Weilchen warten, wenn du
willst!“ sagte die Herzogin zu Alice, indem sie ihr das Kind zuwarf. „Ich muß
mich zurecht machen, um mit der Königin Croquet zu spielen,“ damit rannte sie
aus dem Zimmer. Die Köchin warf ihr eine Bratpfanne nach; aber sie verfehlte sie
noch eben.</para>

<para id="de00320">
Alice hatte das Kind mit Mühe und Noth aufgefangen, da
es ein kleines unförmliches Wesen war, das seine Arme und Beinchen nach allen
Seiten ausstreckte, „gerade wie ein Seestern,“ dachte Alice. Das arme kleine
Ding stöhnte wie eine Locomotive, als sie es fing, und zog sich zusammen und
streckte sich wieder aus, so daß sie es die ersten Paar Minuten nur eben halten
konnte.</para>

<para id="de00321">
Sobald sie aber die rechte Art entdeckt hatte, wie man
es tragen mußte (die darin bestand, es zu einer Art Knoten zu drehen, und es
dann fest beim rechten Ohr und linken Fuß zu fassen, damit es sich nicht wieder
aufwickeln konnte), brachte sie es in’s Freie. „Wenn ich dies Kind nicht mit mir
nehme,“ dachte Alice, „so werden sie es in wenigen Tagen umgebracht haben; wäre
es nicht Mord, es da zu lassen?“ Sie sprach die letzten Worte laut, und das
kleine Geschöpf grunzte zur Antwort (es hatte mittlerweile aufgehört zu niesen).
„Grunze nicht,“ sagte Alice; „es paßt sich gar nicht für dich, dich so
auszudrücken.“</para>

<para id="de00322">
Der Junge grunzte wieder, so daß Alice ihm ganz
ängstlich in’s Gesicht sah, was ihm eigentlich fehle. Er hatte ohne Zweifel eine
&lt;i&gt;sehr&lt;/i&gt; hervorstehende Nase, eher eine Schnauze als eine wirkliche Nase;
auch seine Augen wurden entsetzlich klein für einen kleinen Jungen: Alles
zusammen genommen, gefiel Alice das Aussehen des Kindes gar nicht. „Aber
vielleicht hat es nur geweint,“ dachte sie und sah ihm wieder in die Augen, ob
Thränen da seien.</para>

<para id="de00323">
Nein, es waren keine Thränen da. „Wenn du ein kleines
Ferkel wirst, höre mal,“ sagte Alice sehr ernst, „so will ich nichts mehr mit
dir zu schaffen haben, das merke dir!“ Das arme kleine Ding schluchzte (oder
grunzte, es war unmöglich, es zu unterscheiden), und dann gingen sie eine Weile
stillschweigend weiter.</para>

<para id="de00324">
Alice fing eben an, sich zu überlegen: „Nun, was soll
ich mit diesem Geschöpf anfangen, wenn ich es mit nach Hause bringe?“ als es
wieder grunzte, so laut, daß Alice erschrocken nach ihm hinsah. Diesmal konnte
sie sich nicht mehr irren: es war nichts mehr oder weniger als ein Ferkel, und
sie sah, daß es höchst lächerlich für sie wäre, es noch weiter zu tragen.</para>

<para id="de00325">
Sie setzte also das kleine Ding hin und war ganz froh,
als sie es ruhig in den Wald traben sah. „Das wäre in einigen Jahren ein
furchtbar häßliches Kind geworden; aber als Ferkel macht es sich recht nett,
finde ich.“ Und so dachte sie alle Kinder durch, die sie kannte, die gute kleine
Ferkel abgeben würden, und sagte gerade für sich: „wenn man nur die rechten
Mittel wüßte, sie zu verwandeln –“ als sie einen Schreck bekam; die Grinse-Katze
saß nämlich wenige Fuß von ihr auf einem Baumzweige.</para>

<para id="de00326">
Die Katze grinste nur, als sie Alice sah. „Sie sieht
gutmüthig aus,“ dachte diese; aber doch hatte sie &lt;i&gt;sehr&lt;/i&gt; lange Krallen und
eine Menge Zähne. Alice fühlte wohl, daß sie sie rücksichtsvoll behandeln müsse.</para>

<para id="de00327">
„Grinse-Mies,“ fing sie etwas ängstlich an, da sie
nicht wußte, ob ihr der Name gefallen würde: jedoch grinste sie noch etwas
breiter. „Schön, so weit gefällt es ihr,“ dachte Alice und sprach weiter:
„willst du mir wohl sagen, wenn ich bitten darf, welchen Weg ich hier nehmen
muß?“</para>

<para id="de00328">
„Das hängt zum guten Theil davon ab, wohin du gehen
willst,“ sagte die Katze.</para>

<para id="de00329">
„Es kommt mir nicht darauf an, wohin –“ sagte Alice.</para>

<para id="de00330">
„Dann kommt es auch nicht darauf an, welchen Weg du
nimmst,“ sagte die Katze.</para>

<para id="de00331">
„– wenn ich nur &lt;i&gt;irgendwo&lt;/i&gt; hinkomme,“ fügte Alice
als Erklärung hinzu.</para>

<para id="de00332">
„O, das wirst du ganz gewiß,“ sagte die Katze, „wenn du
nur lange genug gehest.“</para>

<para id="de00333">
Alice sah, daß sie nichts dagegen einwenden konnte; sie
versuchte daher eine andere Frage. „Was für Art Leute wohnen hier in der
Nähe?“</para>

<para id="de00334">
„In &lt;i&gt;der&lt;/i&gt; Richtung,“ sagte die Katze, die rechte
Pfote schwenkend, „wohnt ein Hutmacher, und in jener Richtung,“ die andere Pfote
schwenkend, „wohnt ein Faselhase. Besuche welchen du willst: sie sind beide
toll.“</para>

<para id="de00335">
„Aber ich mag nicht zu tollen Leuten gehen,“ bemerkte
Alice.</para>

<para id="de00336">
„Oh, das kannst du nicht ändern,“ sagte die Katze: „wir
sind alle toll hier. Ich bin toll. Du bist toll.“</para>

<para id="de00337">
„Woher weißt du, daß ich toll bin?“ fragte Alice.</para>

<para id="de00338">
„Du mußt es sein,“ sagte die Katze, „sonst wärest du
nicht hergekommen.“</para>

<para id="de00339">
Alice fand durchaus nicht, daß das ein Beweis sei; sie
fragte jedoch weiter: „Und woher weißt du, daß du toll bist?“</para>

<para id="de00340">
„Zu allererst,“ sagte die Katze, „ein Hund ist nicht
toll. Das giebst du zu?“</para>

<para id="de00341">
„Zugestanden!“ sagte Alice.</para>

<para id="de00342">
„Nun, gut,“ fuhr die Katze fort, „nicht wahr ein Hund
knurrt, wenn er böse ist, und wedelt mit dem Schwanze, wenn er sich freut. Ich
hingegen knurre, wenn ich mich freue, und wedle mit dem Schwanze, wenn ich
ärgerlich bin. Daher bin ich toll.“</para>

<para id="de00343">
„Ich nenne es spinnen, nicht knurren,“ sagte Alice.</para>

<para id="de00344">
„Nenne es, wie du willst,“ sagte die Katze. „Spielst du
heut Croquet mit der Königin?“</para>

<para id="de00345">
„Ich möchte es sehr gern,“ sagte Alice, „aber ich bin
noch nicht eingeladen worden.“</para>

<para id="de00346">
„Du wirst mich dort sehen,“ sagte die Katze und
verschwand.</para>

<para id="de00347">
Alice wunderte sich nicht sehr darüber; sie war so
daran gewöhnt, daß sonderbare Dinge geschahen. Während sie noch nach der Stelle
hinsah, wo die Katze gesessen hatte, erschien sie plötzlich wieder.</para>

<para id="de00348">
„Übrigens, was ist aus dem Jungen geworden?“ sagte die
Katze. „Ich hätte beinah vergessen zu fragen.“</para>

<para id="de00349">
„Er ist ein Ferkel geworden,“ antwortete Alice sehr
ruhig, gerade wie wenn die Katze auf gewöhnliche Weise zurückgekommen wäre.</para>

<para id="de00350">
„Das dachte ich wohl,“ sagte die Katze und verschwand
wieder.</para>

<para id="de00351">
Alice wartete noch etwas, halb und halb erwartend, sie
wieder erscheinen zu sehen; aber sie kam nicht, und ein Paar Minuten nachher
ging sie in der Richtung fort, wo der Faselhase wohnen sollte. „Hutmacher habe
ich schon gesehen,“ sprach sie zu sich, „der Faselhase wird viel interessanter
sein.“ Wie sie so sprach, blickte sie auf, und da saß die Katze wieder auf einem
Baumzweige.</para>

<para id="de00352">
„Sagtest du Ferkel oder Fächer?“ fragte sie.</para>

<para id="de00353">
„Ich sagte Ferkel,“ antwortete Alice, „und es wäre mir sehr lieb, wenn du nicht
immer so schnell erscheinen und verschwinden wolltest: du machst Einen ganz
schwindlig.“</para>

<para id="de00354">
„Schon gut,“ sagte die Katze, und diesmal verschwand
sie ganz langsam, wobei sie mit der Schwanzspitze anfing und mit dem Grinsen
aufhörte, das noch einige Zeit sichtbar blieb, nachdem das Übrige verschwunden
war.</para>

<para id="de00355">
„Oho, ich habe oft eine Katze ohne Grinsen gesehen,“
dachte Alice, „aber ein Grinsen ohne Katze! so etwas Merkwürdiges habe ich in
meinem Leben noch nicht gesehen!“</para>

<para id="de00356">
Sie brauchte nicht weit zu gehen, so erblickte sie das
Haus des Faselhasen; sie dachte, es müsse das rechte Haus sein, weil die
Schornsteine wie Ohren geformt waren, und das Dach war mit Pelz gedeckt. Es war
ein so großes Haus, daß, ehe sie sich näher heran wagte, sie ein wenig von dem
Stück Pilz in ihrer linken Hand abknabberte, und sich bis auf zwei Fuß hoch
brachte: trotzdem näherte sie sich etwas furchtsam, für sich sprechend: „Wenn er
nur nicht ganz rasend ist! Wäre ich doch lieber zu dem Hutmacher gegangen!“</para>

</chapter>
