<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter id="chapter9-de" lang="de">

<head2 id="de00590">Neuntes Kapitel.</head2>

<head3 id="de00591">Die Geschichte der falschen Schildkröte.</head3>


<para id="de00592">
„Du kannst dir gar nicht denken, wie froh ich bin, dich
wieder zu sehen, du liebes altes Herz!“ sagte die Herzogin, indem sie Alice
liebevoll unterfaßte, und beide zusammen fortspazierten.</para>

<para id="de00593">
Alice war sehr froh, sie bei so guter Laune zu finden,
und dachte bei sich, es wäre vielleicht nur der Pfeffer, der sie so böse gemacht
habe, als sie sich zuerst in der Küche trafen.</para>

<para id="de00594">
„Wenn ich Herzogin bin,“ sagte sie für sich (doch nicht in sehr hoffnungsvollem
Tone), „will ich gar keinen Pfeffer in meiner Küche dulden. Suppe schmeckt sehr
gut ohne – Am Ende ist es immer Pfeffer, der die Leute heftig macht,“ sprach
sie weiter, sehr glücklich, eine neue Art Regel erfunden zu haben, „und Essig,
der sie sauertöpfisch macht – und Kamillenthee, der sie bitter macht – und
Gerstenzucker und dergleichen, was Kinder zuckersüß macht. Ich wünschte nur,
die großen Leute wüßten das, dann würden sie nicht so sparsam damit
sein –“</para>

<para id="de00595">
Sie hatte unterdessen die Herzogin ganz vergessen und
schrak förmlich zusammen, als sie deren Stimme dicht an ihrem Ohre hörte. „Du
denkst an etwas, meine Liebe, und vergißt darüber zu sprechen. Ich kann dir
diesen Augenblick nicht sagen, was die Moral davon ist, aber es wird mir gleich
einfallen.“</para>

<para id="de00596">
„Vielleicht hat es keine,“ hatte Alice den Muth zu sagen.</para>

<para id="de00597">
„Still, still, Kind!“ sagte die Herzogin. „Alles hat seine Moral, wenn man
sie nur finden kann.“ Dabei drängte sie sich dichter an Alice heran.</para>

<para id="de00598">
Alice mochte es durchaus nicht gern, daß sie ihr so
nahe kam: erstens, weil die Herzogin sehr häßlich war, und zweitens, weil sie
gerade groß genug war, um ihr Kinn auf Alice’s Schulter zu stützen, und es war
ein unangenehm spitzes Kinn. Da sie aber nicht gern unhöflich sein wollte, so
ertrug sie es, so gut sie konnte.</para>

<para id="de00599">
„Das Spiel ist jetzt besser im Gange,“ sagte sie, um die Unterhaltung
fortzuführen.</para>

<para id="de00600">
„So ist es,“ sagte die Herzogin, „und die Moral davon
ist – Mit Liebe und Gesange hält man die Welt im Gange!“</para>

<para id="de00601">
„Wer sagte denn,“ flüsterte Alice, „es geschehe
dadurch, daß Jeder vor seiner Thüre fege.“</para>

<para id="de00602">
„Ah, sehr gut, das bedeutet ungefähr dasselbe,“ sagte die Herzogin, und indem sie ihr
spitzes kleines Kinn in Alice’s Schulter einbohrte, fügte sie hinzu „und die
Moral &lt;i&gt;davon&lt;/i&gt; ist – So viel Köpfe, so viel Sinne.“</para>

<para id="de00603">
„Wie gern sie die Moral von Allem findet!“ dachte Alice bei sich.</para>

<para id="de00604">
„Du wunderst dich wahrscheinlich, warum ich meinen Arm
nicht um deinen Hals lege,“ sagte die Herzogin nach einer Pause; „die Wahrheit
zu gestehen, ich traue der Laune deines Flamingos nicht ganz. Soll ich es
versuchen?“</para>

<para id="de00605">
„Er könnte beißen,“ erwiederte Alice weislich, da sie sich keineswegs danach sehnte,
das Experiment zu versuchen.</para>

<para id="de00606">
„Sehr wahr,“ sagte die Herzogin, „Flamingos und Senf
beißen beide. Und die Moral davon ist: Gleich und Gleich gesellt sich gern.“</para>

<para id="de00607">
„Aber der Flamingo ist ja ein Vogel und Senf ist kein
Vogel,“ wandte Alice ein.</para>

<para id="de00608">
„Ganz recht, wie immer,“ sagte die Herzogin, „wie
deutlich du Alles ausdrücken kannst.“</para>

<para id="de00609">
„Es ist, glaube ich, ein Mineral,“ sagte Alice.</para>

<para id="de00610">
„Versteht sich,“ sagte die Herzogin, die Allem, was Alice sagte, beizustimmen schien,
„in dem großen Senf-Bergwerk hier in der Gegend sind ganz vorzüglich gute Minen.
Und die Moral davon ist, daß wir gute Miene zum bösen Spiel machen müssen.“</para>

<para id="de00611">
„O, ich weiß!“ rief Alice aus, die die letzte Bemerkung
ganz überhört hatte, „es ist eine Pflanze. Es sieht nicht so aus, aber es ist
eine.“</para>

<para id="de00612">
„Ich stimme dir vollkommen bei,“ sagte die Herzogin,
„und die Moral davon ist: Sei was du zu scheinen wünschest! – oder einfacher
ausgedrückt: Bilde dir nie ein verschieden von dem zu sein was Anderen erscheint
daß was du warest oder gewesen sein möchtest nicht verschieden von dem war daß
was du gewesen warest ihnen erschienen wäre als wäre es verschieden.“</para>

<para id="de00613">
„Ich glaube, ich würde das besser verstehen,“ sagte Alice sehr höflich,
„wenn ich es aufgeschrieben hätte; ich kann nicht ganz folgen, wenn Sie
es sagen.“</para>

<para id="de00614">
„Das ist noch gar nichts dagegen, was ich sagen könnte, wenn ich wollte,“
antwortete die Herzogin in selbstzufriedenem Tone.</para>

<para id="de00615">
„Bitte, bemühen Sie sich nicht, es noch länger zu sagen!“ sagte Alice.</para>

<para id="de00616">
„O, sprich nicht von Mühe!“ sagte die Herzogin, „ich will dir Alles,
was ich bis jetzt gesagt habe, schenken.“</para>

<para id="de00617">
„Eine wohlfeile Art Geschenke!“ dachte Alice, „ich bin froh, daß man nicht solche
Geburtstagsgeschenke macht!“ Aber sie getraute sich nicht, es laut zu sagen.</para>

<para id="de00618">
„Wieder in Gedanken?“ fragte die Herzogin und grub ihr spitzes kleines Kinn
tiefer ein.</para>

<para id="de00619">
„Ich habe das Recht, in Gedanken zu sein, wenn ich will,“ sagte Alice gereizt,
denn die Unterhaltung fing an, ihr langweilig zu werden.</para>

<para id="de00620">
„Gerade so viel Recht,“ sagte die Herzogin, „wie Ferkel zum Fliegen, und
die M –“</para>

<para id="de00621">
Aber, zu Alice’s großem Erstaunen stockte hier die Stimme der Herzogin,
und zwar mitten in ihrem Lieblingsworte „Moral“, und der Arm, der in dem ihrigen
ruhte, fing an zu zittern. Alice sah auf, und da stand die Königin vor ihnen,
mit über der Brust gekreuzten Armen, schwarzblickend wie ein Gewitter.</para>

<para id="de00622">
„Ein schöner Tag, Majestät!“ fing die Herzogin mit leiser schwacher
Stimme an.</para>

<para id="de00623">
„Ich will Sie schön gewarnt haben,“ schrie die Königin
und stampfte dabei mit dem Fuße: „Fort augenblicklich, entweder mit Ihnen oder
mit Ihrem Kopfe! Wählen Sie!“</para>

<para id="de00624">
Die Herzogin wählte und verschwand eilig.</para>

<para id="de00625">
„Wir wollen weiter spielen,“ sagte die Königin zu
Alice, und diese, viel zu erschrocken, ein Wort zu erwiedern, folgte ihr langsam
nach dem Croquet-Felde.</para>

<para id="de00626">
Die übrigen Gäste hatten die Abwesenheit der Königin
benutzt, um im Schatten auszuruhen; sobald sie sie jedoch kommen sahen, eilten
sie augenblicklich zum Spiele zurück, indem die Königin einfach bemerkte, daß
eine Minute Verzug ihnen das Leben kosten würde.</para>

<para id="de00627">
Die ganze Zeit, wo sie spielten, hörte die Königin
nicht auf, mit den andern Spielern zu zanken und zu schreien: „Schlagt ihm den
Kopf ab!“ oder: „Schlagt ihr den Kopf ab!“ Diejenigen, welche sie verurtheilt
hatte, wurden von den Soldaten in Verwahrsam geführt, die natürlich dann
aufhören mußten, die Bogen zu bilden, so daß nach ungefähr einer halben Stunde
keine Bogen mehr übrig waren, und alle Spieler, außer dem Könige, der Königin
und Alice, in Verwahrsam und zum Tode verurtheilt waren.</para>

<para id="de00628">
Da hörte die Königin, ganz außer Athem, auf, und sagte
zu Alice: „Hast du die &lt;i&gt;Falsche Schildkröte&lt;/i&gt; schon gesehen?“</para>

<para id="de00629">
„Nein,“ sagte Alice. „Ich weiß nicht einmal, was eine
&lt;i&gt;Falsche Schildkröte&lt;/i&gt; ist.“ </para>

<para id="de00630">
„Es ist das, woraus falsche Schildkrötensuppe gemacht
wird,“ sagte die Königin.</para>

<para id="de00631">
„Ich habe weder eine gesehen, noch von einer gehört,“
sagte Alice.</para>

<para id="de00632">
„Komm schnell,“ sagte die Königin, „sie soll dir ihre
Geschichte erzählen.“</para>

<para id="de00633">
Als sie mit einander fortgingen, hörte Alice den König
leise zu der ganzen Versammlung sagen: „Ihr seid Alle begnadigt!“ „Ach, das ist
ein Glück!“ sagte sie für sich, denn sie war über die vielen Enthauptungen,
welche die Königin angeordnet hatte, ganz außer sich gewesen.</para>

<para id="de00634">
Sie kamen bald zu einem Greifen, der in der Sonne lag
und schlief. (Wenn ihr nicht wißt, was ein Greif ist, seht euch das Bild an.)
„Auf, du Faulpelz,“ sagte die Königin, „und bringe dies kleine Fräulein zu der
falschen Schildkröte, sie möchte gern ihre Geschichte hören. Ich muß zurück und
nach einigen Hinrichtungen sehen, die ich angeordnet habe;“ damit ging sie fort
und ließ Alice mit dem Greifen allein. Der Anblick des Thieres gefiel Alice
nicht recht; aber im Ganzen genommen, dachte sie, würde es eben so sicher sein,
bei ihm zu bleiben, als dieser grausamen Königin zu folgen, sie wartete also.</para>

<para id="de00635">
Der Greif richtete sich auf und rieb sich die Augen:
darauf sah er der Königin nach, bis sie verschwunden war; dann schüttelte er
sich. „Ein köstlicher Spaß!“ sagte der Greif, halb zu sich selbst, halb zu
Alice.</para>

<para id="de00636">
„&lt;i&gt;Was&lt;/i&gt; ist ein Spaß?“ fragte Alice.</para>

<para id="de00637">
„Sie,“ sagte der Greif. „Es ist Alles ihre Einbildung,
das: Niemand wird niemals nicht hingerichtet. Komm schnell.“</para>

<para id="de00638">
„Jeder sagt hier, komm schnell,“ dachte Alice, indem
sie ihm langsam nachging, „so viel bin ich in meinem Leben nicht hin und her
kommandirt worden, nein, in meinem ganzen Leben nicht!“</para>

<para id="de00639">
Sie brauchten nicht weit zu gehen, als sie schon die
falsche Schildkröte in der Entfernung sahen, wie sie einsam und traurig auf
einem Felsenriffe saß; und als sie näher kamen, hörte Alice sie seufzen, als ob
ihr das Herz brechen wollte. Sie bedauerte sie herzlich. „Was für einen Kummer
hat sie?“ fragte sie den Greifen, und der Greif antwortete, fast in denselben
Worten wie zuvor: „Es ist Alles ihre Einbildung, das; sie hat keinen Kummer
nicht. Komm schnell.“</para>

<para id="de00640">
Sie gingen also an die falsche Schildkröte heran, die
sie mit thränenschweren Augen anblickte, aber nichts sagte.</para>

<para id="de00641">
„Die kleine Mamsell hier,“ sprach der Greif, „sie sagt,
sie möchte gern deine Geschichte wissen, sagt sie.“</para>

<para id="de00642">
„Ich will sie ihr erzählen,“ sprach die falsche
Schildkröte mit tiefer, hohler Stimme; „setzt euch beide her und sprecht kein
Wort, bis ich fertig bin.“</para>

<para id="de00643">
Gut, sie setzten sich hin und Keiner sprach mehre
Minuten lang. Alice dachte bei sich: „Ich begreife nicht, wie sie &lt;i&gt;je&lt;/i&gt;
fertig werden kann, wenn sie nicht anfängt.“ Aber sie wartete geduldig.</para>

<para id="de00644">
„Einst,“ sagte die falsche Schildkröte endlich mit
einem tiefen Seufzer, „war ich eine wirkliche Schildkröte.“</para>

<para id="de00645">
Auf diese Worte folgte ein sehr langes Schweigen, nur
hin und wieder unterbrochen durch den Ausruf des Greifen „Hjckrrh!“ und durch
das heftige Schluchzen der falschen Schildkröte. Alice wäre beinah aufgestanden
und hätte gesagt: „Danke sehr für die interessante Geschichte!“ aber sie konnte
nicht umhin zu denken, daß doch noch etwas kommen müsse; daher blieb sie sitzen
und sagte nichts.</para>

<para id="de00646">
„Als wir klein waren,“ sprach die falsche Schildkröte
endlich weiter, und zwar ruhiger, obgleich sie noch hin und wieder schluchzte,
„gingen wir zur Schule in der See. Die Lehrerin war eine alte Schildkröte – wir
nannten sie Mamsell Schalthier –“</para>

<para id="de00647">
„Warum nanntet ihr sie Mamsell Schalthier?“ fragte
Alice.</para>

<para id="de00648">
„Sie &lt;i&gt;schalt hier&lt;/i&gt; oder sie schalt da alle Tage,
darum,“ sagte die falsche Schildkröte ärgerlich; „du bist wirklich sehr dumm.“</para>

<para id="de00649">
„Du solltest dich schämen, eine so dumme Frage zu
thun,“ setzte der Greif hinzu, und dann saßen beide und sahen schweigend die
arme Alice an, die in die Erde hätte sinken mögen. Endlich sagte der Greif zu
der falschen Schildkröte: „Fahr’ zu, alte Kutsche! Laß uns nicht den ganzen Tag
warten!“ Und sie fuhr in folgenden Worten fort:</para>

<para id="de00650">
„Ja, wir gingen zur Schule, in der See, ob ihr es
glaubt oder nicht –“</para>

<para id="de00651">
„Ich habe nicht gesagt, daß ich es nicht glaubte,“ unterbrach sie Alice.</para>

<para id="de00652">
„Ja, das hast du,“ sagte die falsche Schildkröte.</para>

<para id="de00653">
„Halt’ den Mund!“ fügte der Greif hinzu, ehe Alice
antworten konnte. Die falsche Schildkröte fuhr fort.</para>

<para id="de00654">
„Wir gingen in die allerbeste Schule; wir hatten vier
und zwanzig Stunden regelmäßig jeden Tag.“</para>

<para id="de00655">
„Das haben wir auf dem Lande auch,“ sagte Alice,
„darauf brauchst du dir nicht so viel einzubilden.“</para>

<para id="de00656">
„Habt ihr auch Privatstunden außerdem?“ fragte die
falsche Schildkröte etwas kleinlaut.</para>

<para id="de00657">
„Ja,“ sagte Alice, „Französisch und Klavier.“</para>

<para id="de00658">
„Und Wäsche?“ sagte die falsche Schildkröte.</para>

<para id="de00659">
„Ich dächte gar!“ sagte Alice entrüstet.</para>

<para id="de00660">
„Ah! dann gehst du in keine wirklich gute Schule,“
sagte die falsche Schildkröte sehr beruhigt. „In unserer Schule stand immer am
Ende der Rechnung, „Französisch, Klavierspielen, Wäsche – extra.“</para>

<para id="de00661">
„Das könnt ihr nicht sehr nöthig gehabt haben,“ sagte
Alice, „wenn ihr auf dem Grunde des Meeres wohntet.“</para>

<para id="de00662">
„Ich konnte keine Privatstunden bezahlen,“ sagte die
 falsche Schildkröte mit einem Seufzer. „Ich nahm nur den regelmäßigen
Unterricht.“</para>

<para id="de00663">
„Und was war das?“ fragte Alice.</para>

<para id="de00664">
„Legen und Treiben, natürlich, zu allererst,“
erwiederte die falsche Schildkröte; „und dann die vier Abtheilungen vom Rechnen:
Zusehen, Abziehen, Vervielfraßen und Stehlen.“</para>

<para id="de00665">
„Ich habe nie von Vervielfraßen gehört,“ warf Alice
ein. „Was ist das?“</para>

<para id="de00666">
Der Greif erhob beide Klauen voller Verwunderung. „Nie
von Vervielfraßen gehört!“ rief er aus. „Du weißt, was Verhungern ist? vermuthe
ich.“</para>

<para id="de00667">
„Ja,“ sagte Alice unsicher, „es heißt – nichts – essen
– und davon – sterben.“</para>

<para id="de00668">
„Nun,“ fuhr der Greif fort, „wenn du nicht verstehst,
was Vervielfraßen ist, dann bist du ein Pinsel.“</para>

<para id="de00669">
Alice hatte allen Muth verloren, sich weiter danach zu
erkundigen, und wandte sich daher an die falsche Schildkröte mit der Frage: „Was
hattet ihr sonst noch zu lernen?“</para>

<para id="de00670">
„Nun, erstens Gewichte,“ erwiederte die falsche
Schildkröte, indem sie die Gegenstände an den Pfoten aufzählte,
 „Gewichte, alte und neue, mit Seeographie; dann Springen – der Springelehrer war ein alter
Stockfisch, der ein Mal wöchentlich zu kommen pflegte, er lehrte uns Pfoten
Reiben und Unarten, meerschwimmig Springen, Schillern und Imponiren.“</para>

<para id="de00671">
„Wie war denn das?“ fragte Alice.</para>

<para id="de00672">
„Ich kann es dir nicht selbst zeigen,“ sagte die
falsche Schildkröte, „ich bin zu steif. Und der Greif hat es nicht gelernt.“</para>

<para id="de00673">
„Hatte keine Zeit,“ sagte der Greif; „ich hatte aber
Stunden bei dem Lehrer der alten Sprachen. Das war ein alter &lt;i&gt;Barsch,&lt;/i&gt; ja,
das war er.“</para>

<para id="de00674">
„Bei dem bin ich nicht gewesen,“ sagte die falsche
Schildkröte mit einem Seufzer, „er lehrte Zebräisch und Greifisch, sagten sie
immer.“</para>

<para id="de00675">
„Das that er auch, das that er auch, und besonders
Laßsein,“ sagte der Greif, indem er ebenfalls seufzte, worauf beide Thiere sich
das Gesicht mit den Pfoten bedeckten.</para>

<para id="de00676">
„Und wie viel Schüler wart ihr denn in einer Klasse?“
sagte Alice, die schnell auf einen andern Gegenstand kommen wollte.</para>

<para id="de00677">
„Zehn den ersten Tag,“ sagte die falsche Schildkröte,
„neun den nächsten, und so fort.“</para>

<para id="de00678">
„Was für eine merkwürdige Einrichtung!“ rief Alice aus.</para>

<para id="de00679">
„Das ist der Grund, warum man Lehrer hält, weil sie die
Klasse von Tag zu Tag leeren.“</para>

<para id="de00680">
Dies war ein ganz neuer Gedanke für Alice, welchen sie
gründlich überlegte, ehe sie wieder eine Bemerkung machte. „Den elften Tag
müssen dann Alle frei gehabt haben?“</para>

<para id="de00681">
„Natürlich!“ sagte die falsche Schildkröte.</para>

<para id="de00682">
„Und wie wurde es den zwölften Tag gemacht?“ fuhr Alice
eifrig fort.</para>

<para id="de00683">
„Das ist genug von Stunden,“ unterbrach der Greif sehr
bestimmt: „erzähle ihr jetzt etwas von den Spielen.“</para>

</chapter>
