<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter id="chapter12-de">

<head2 id="de00880">Zwölftes Kapitel.</head2>

<head3 id="de00881">Alice ist die Klügste.</head3>

<para id="de00882">
„Hier!“ rief Alice, in der augenblicklichen Erregung ganz
vergessend, wie sehr sie die letzten Minuten gewachsen war; sie sprang in
solcher Eile auf, daß sie mit ihrem Rock das Pult vor sich umstieß, so daß alle
Geschworne auf die Köpfe der darunter sitzenden Versammlung fielen. Da lagen sie
unbehülflich umher und erinnerten sie sehr an ein Glas mit Goldfischen, das sie
die Woche vorher aus Versehen umgestoßen hatte.</para>

<para id="de00883">
„Oh, ich &lt;i&gt;bitte&lt;/i&gt; um Verzeihung,“ rief sie mit sehr
bestürztem Tone, und fing an, sie so schnell wie möglich aufzunehmen; denn der
Unfall mit den Goldfischen lag ihr noch im Sinne, und sie hatte eine unbestimmte
Art Vorstellung, als ob sie gleich gesammelt und wieder in ihr Pult gethan
werden müßten, sonst würden sie sterben.</para>

<para id="de00884">
„Das Verhör kann nicht fortgesetzt werden,“ sagte der König sehr ernst,
„bis alle Geschworne wieder an ihrem rechten Platze sind – &lt;i&gt;alle,&lt;/i&gt;“
wiederholte er mit großem Nachdrucke, und sah dabei Alice fest an.</para>

<para id="de00885">
Alice sah sich nach dem Pulte um und bemerkte, daß sie
in der Eile die Eidechse kopfunten hineingestellt hatte, und das arme kleine
Ding bewegte den Schwanz trübselig hin und her, da es sich übrigens nicht rühren
konnte. Sie zog es schnell wieder heraus und stellte es richtig hinein. „Es hat
zwar nichts zu bedeuten,“ sagte sie für sich, „ich glaube, es würde für das
Verhör ganz eben so nützlich sein kopfoben wie kopfunten.“</para>

<para id="de00886">
Sobald sich die Geschwornen etwas von dem Schreck
erholt hatten, umgeworfen worden zu sein, und nachdem ihre Tafeln und
Tafelsteine gefunden und ihnen zurückgegeben worden waren, machten sie sich
eifrig daran, die Geschichte ihres Unfalles aufzuschreiben, alle außer der
Eidechse, welche zu angegriffen war, um etwas zu thun; sie saß nur mit offnem
Maule da und starrte die Saaldecke an.</para>

<para id="de00887">
„Was weißt du von dieser Angelegenheit?“ fragte der König Alice.</para>

<para id="de00888">
„Nichts!“ sagte Alice.</para>

<para id="de00889">
„Durchaus nichts?“ drang der König in sie.</para>

<para id="de00890">
„Durchaus nichts!“ sagte Alice.</para>

<para id="de00891">
„Das ist sehr wichtig,“ sagte der König, indem er sich
an die Geschwornen wandte. Sie wollten dies eben auf ihre Tafeln schreiben,
als das weiße Kaninchen ihn unterbrach. „Unwichtig, meinten Eure Majestät
natürlich!“ sagte es in sehr ehrfurchtsvollem Tone, wobei es ihn aber mit
Stirnrunzeln und verdrießlichem Gesichte ansah.</para>

<para id="de00892">
„&lt;i&gt;Un&lt;/i&gt;wichtig, natürlich, meinte ich,“ bestätigte
der König eilig, und fuhr mit halblauter Stimme für sich fort: „wichtig –
unwichtig – unwichtig – wichtig –“ als ob er versuchte, welches Wort am besten
klänge.</para>

<para id="de00893">
Einige der Geschwornen schrieben auf „wichtig“, und
einige „unwichtig.“ Alice konnte dies sehen, da sie nahe genug war, um ihre
Tafeln zu überblicken; „aber es kommt nicht das Geringste darauf an,“ dachte sie
bei sich.</para>

<para id="de00894">
In diesem Augenblick rief der König, der eifrig in seinem Notizbuche
geschrieben hatte, plötzlich aus: „Still!“ und las dann aus seinem Buche vor:
„Zweiundvierzigstes Gesetz. &lt;i&gt;Alle Personen, die mehr als eine Meile
hoch sind, haben den Gerichtshof zu verlassen.&lt;/i&gt;“</para>

<para id="de00895">
Alle sahen Alice an.</para>

<para id="de00896">
„Ich &lt;i&gt;bin&lt;/i&gt; keine Meile groß,“ sagte Alice.</para>

<para id="de00897">
„Das bist du wohl,“ sagte der König.</para>

<para id="de00898">
„Beinahe zwei Meilen groß,“ fügte die Königin hinzu.</para>

<para id="de00899">
„Auf jeden Fall werde ich nicht fortgehen,“ sagte
Alice, „übrigens ist das kein regelmäßiges Gesetz; Sie haben es sich eben erst
ausgedacht.“</para>

<para id="de00900">
„Es ist das älteste Gesetz in dem Buche,“ sagte der König.</para>

<para id="de00901">
„Dann müßte es Nummer Eins sein,“ sagte Alice.</para>

<para id="de00902">
Der König erbleichte und machte sein Notizbuch schnell zu. „Gebt euer
Urtheil ab!“ sagte er leise und mit zitternder Stimme zu den Geschwornen.</para>

<para id="de00903">
„Majestät halten zu Gnaden, es sind noch mehr Beweise
aufzunehmen,“ sagte das weiße Kaninchen, indem es eilig aufsprang; „dieses
Papier ist soeben gefunden worden.“</para>

<para id="de00904">
„Was enthält es?“ fragte die Königin.</para>

<para id="de00905">
„Ich habe es noch nicht geöffnet,“ sagte das weiße Kaninchen, „aber es scheint
ein Brief von dem Gefangenen an – an Jemand zu sein.“</para>

<para id="de00906">
„Ja, das wird es wohl sein,“ sagte der König, „wenn es
nicht an Niemand ist, was, wie bekannt nicht oft vorkommt.“</para>

<para id="de00907">
„An wen ist es adressirt?“ fragte einer der Geschwornen.</para>

<para id="de00908">
„Es ist gar nicht adressirt,“ sagte das weiße Kaninchen;
„überhaupt steht auf der &lt;i&gt;Außenseite&lt;/i&gt; gar nichts.“ Es faltete
bei diesen Worten das Papier auseinander und sprach weiter: „Es ist übrigens gar
kein Brief, es sind Verse.“</para>

<para id="de00909">
„Sind sie in der Handschrift des Gefangenen?“ fragte ein anderer
Geschworner.</para>

<para id="de00910">
„Nein, das sind sie nicht,“ sagte das weiße Kaninchen, „und das ist das
Merkwürdigste dabei.“ (Die Geschwornen sahen alle ganz verdutzt aus.)</para>

<para id="de00911">
„Er muß eines Andern Handschrift nachgeahmt haben,“
sagte der König. (Die Gesichter der Geschwornen klärten sich auf.)</para>

<para id="de00912">
„Eure Majestät halten zu Gnaden,“ sagte der Bube, „ich
habe es nicht geschrieben, und Niemand kann beweisen, daß ich es geschrieben
habe, es ist keine Unterschrift darunter.“</para>

<para id="de00913">
„Wenn du es nicht unterschrieben hast,“ sagte der
König, „so macht das die Sache nur schlimmer. Du mußt schlechte Absichten dabei
gehabt haben, sonst hättest du wie ein ehrlicher Mann deinen Namen darunter
gesetzt.“</para>

<para id="de00914">
Hierauf folgte allgemeines Beifallklatschen; es war der
erste wirklich kluge Ausspruch, den der König an dem Tage gethan hatte.</para>

<para id="de00915">
„Das &lt;i&gt;beweist&lt;/i&gt; seine Schuld,“ sagte die Königin.</para>

<para id="de00916">
„Es beweist durchaus gar nichts!“ sagte Alice, „Ihr
wißt ja noch nicht einmal, worüber die Verse sind!“</para>

<para id="de00917">
„Lies sie!“ sagte der König.</para>

<para id="de00918">
Das weiße Kaninchen setzte seine Brille auf. „Wo
befehlen Eure Majestät, daß ich anfangen soll?“ fragte es.</para>

<para id="de00919">
„Fange beim Anfang an,“ sagte der König ernsthaft, „und
lies bis du an’s Ende kommst, dann halte an.“</para>

<para id="de00920">
Dies waren die Verse, welche das weiße Kaninchen
vorlas: –</para>

<para id="de00921">
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; „Ich höre ja du warst bei ihr,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Und daß er mir es gönnt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Sie sprach, sie hielte viel von mir,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Wenn ich nur schwimmen könnt’!&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Er schrieb an sie, ich ginge nicht&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; (Nur wußten wir es gleich):&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Wenn ihr viel an der Sache liegt,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Was würde dann aus euch?&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Ich gab ihr eins, sie gab ihm zwei,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Ihr gabt uns drei Mal vier;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Jetzt sind sie hier, er steht dabei;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Doch alle gehörten erst mir.
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Würd’ ich und sie vielleicht darein&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Verwickelt und verfahren,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Vertraut er dir, sie zu befrei’n,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Gerade wie wir waren.&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Ich dachte schon in meinem Sinn,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Eh’ sie den Anfall hätt’,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Ihr wär’t derjenige, der ihn,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Es und uns hindertet.&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Sag’ ihm um keinen Preis, daß ihr&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Die Andern lieber war’n;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Denn keine Seele außer dir&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Und mir darf dies erfahr’n.“</para>

<para id="de00922">
„Das ist das wichtigste Beweisstück, das wir bis jetzt
gehört haben,“ sagte der König, indem er sich die Hände rieb; „laßt also die
Geschwornen –“</para>

<para id="de00923">
„Wenn es Einer von ihnen erklären kann,“ sagte Alice
(sie war die letzten Paar Minuten so sehr gewachsen, daß sie sich gar nicht
fürchtete, ihn zu unterbrechen), „so will ich ihm sechs Dreier schenken. Ich
finde, daß auch keine Spur von Sinn darin ist.“</para>

<para id="de00924">
Die Geschwornen schrieben Alle auf ihre Tafeln:
 „Sie findet, daß auch keine Spur von Sinn darin ist;“ aber keiner von ihnen versuchte, das
Schriftstück zu erklären.</para>

<para id="de00925">
„Wenn kein Sinn darin ist,“ sagte der König, „das spart
uns ja ungeheuer viel Arbeit; dann haben wir nicht nöthig, ihn zu suchen. Und
dennoch weiß ich nicht,“ fuhr er fort, indem er das Papier auf dem Knie
ausbreitete und es prüfend beäugelte, „es kommt mir vor, als könnte ich etwas
Sinn darin finden. ‚– wenn ich nur schwimmen könnt’!‘ du kannst nicht schwimmen,
nicht wahr?“ wandte er sich an den Buben.</para>

<para id="de00926">
Der Bube schüttelte traurig das Haupt. „Seh’ ich etwa
danach aus?“ (was freilich nicht der Fall war, da er gänzlich aus Papier
bestand.)</para>

<para id="de00927">
„Das trifft zu, so weit,“ sagte der König und fuhr
fort, die Verse leise durchzulesen. „‚Nur wußten wir es gleich‘ – das sind die
Geschwornen, natürlich – ‚Ich gab ihr eins, sie gab ihm zwei –‘ ja wohl, so hat
er’s mit den Kuchen gemacht, versteht sich –“</para>

<para id="de00928">
„Aber es geht weiter: ‚Jetzt sind sie hier,‘“ sagte
Alice.</para>

<para id="de00929">
„Freilich, da sind sie ja! er steht dabei!“ sagte der König triumphirend
und wies dabei nach den Kuchen auf dem Tische und nach dem Buben; „nichts
kann klarer sein. Dann wieder – ‚Eh sie den Anfall hätt’‘ – du hast nie
einen Anfall gehabt, Liebe, glaube ich,“ sagte er zu der Königin.</para>

<para id="de00930">
„Niemals,“ rief die Königin wüthend und warf dabei der
Eidechse ein Tintenfaß an den Kopf. (Der unglückliche kleine Wabbel hatte
aufgehört, mit dem Finger auf seiner Tafel zu schreiben, da er merkte, daß es
keine Spuren hinterließ; doch nun fing er eilig wieder an, indem er die Tinte
 benutzte, die von seinem Gesichte herabträufelte, so lange dies vorhielt.)</para>

<para id="de00931">
„Dann ist dies nicht dein &lt;i&gt;Fall,&lt;/i&gt;“ sagte der König
und blickte lächelnd in dem ganzen Saale herum. Alles blieb todtenstill.</para>

<para id="de00932">
„– ’s ist ja ’n Witz!“ fügte der König in ärgerlichem
Tone hinzu – sogleich lachte Jedermann. „Die Geschwornen sollen ihren Ausspruch
thun,“ sagte der König wohl zum zwanzigsten Male.</para>

<para id="de00933">
„Nein, nein!“ sagte die Königin. „Erst das Urtheil, der
Ausspruch der Geschwornen nachher.“</para>

<para id="de00934">
„Dummer Unsinn!“ sagte Alice laut. „Was für ein
Einfall, erst das Urtheil haben zu wollen!“</para>

<para id="de00935">
„Halt den Mund!“ sagte die Königin, indem sie
purpurroth wurde.</para>

<para id="de00936">
„Ich will nicht!“ sagte Alice.</para>

<para id="de00937">
„Schlagt ihr den Kopf ab!“ brüllte die Königin so laut
sie konnte. Niemand rührte sich.</para>

<para id="de00938">
„Wer fragt nach euch?“ sagte Alice (unterdessen hatte
sie ihre volle Größe erreicht). „Ihr seid nichts weiter als ein Spiel Karten!“</para>

<para id="de00939">
Bei diesen Worten erhob sich das ganze Spiel in die
Luft und flog auf sie herab; sie schrie auf, halb
vor Furcht, halb vor Ärger, versuchte sie sich abzuwehren und merkte,
daß sie am Ufer lag, den Kopf auf dem Schoße ihrer Schwester, welche leise
einige welke Blätter fortnahm, die ihr von den Bäumen herunter auf’s
Gesicht gefallen waren.</para>

<para id="de00940">
„Wach auf, liebe Alice!“ sagte ihre Schwester; „du hast
mal lange geschlafen!“ </para>

<para id="de00941">
„O, und ich habe einen so merkwürdigen Traum gehabt!“
sagte Alice, und sie erzählte ihrer Schwester, so gut sie sich errinnern konnte,
alle die seltsamen Abenteuer, welche ihr eben gelesen habt. Als sie fertig war,
gab ihre Schwester ihr einen Kuß und sagte: „Es &lt;i&gt;war&lt;/i&gt; ein sonderbarer
Traum, das ist gewiß; aber nun lauf hinein zum Thee, es wird spät.“ Da stand
Alice auf und rannte fort, und dachte dabei, und zwar mit Recht, daß es doch ein
wunderschöner Traum gewesen sei.</para>

<para id="de00942">
Aber ihre Schwester blieb sitzen, wie sie sie verlassen
hatte, den Kopf auf die Hand gestützt, blickte in die untergehende Sonne und
dachte an die kleine Alice und ihre wunderbaren Abenteuer, bis auch sie auf ihre
Weise zu träumen anfing, und dies war ihr Traum:</para>

<para id="de00943">
Zuerst träumte sie von der kleinen Alice selbst: wieder
sah sie die kleinen Händchen zusammengefaltet auf ihrem Knie, und die klaren
sprechenden Augen, die zu ihr aufblickten – sie konnte selbst den Ton ihrer
Stimme hören und das komische Zurückwerfen des kleinen Köpfchens sehen, womit
sie die einzelnen Haare abschüttelte, die ihr immer wieder in die Augen kamen –
und jemehr sie zuhörte oder zuzuhören meinte, desto mehr belebte sich der ganze
Platz um sie herum mit den seltsamen Geschöpfen aus ihrer kleinen Schwester
Traum.</para>

<para id="de00944">
Das lange Gras zu ihren Füßen rauschte, da das weiße
Kaninchen vorbeihuschte – die erschrockene Maus plätscherte durch den nahen
Teich – sie konnte das Klappern der Theetassen hören, wo der Faselhase und seine
Freunde ihre immerwährende Mahlzeit hielten, und die gellende Stimme der
Königin, die ihre unglücklichen Gäste zur Hinrichtung abschickte – wieder nieste
das Ferkel-Kind auf dem Schoße der Herzogin, während Pfannen und Schüsseln rund
herum in Scherben brachen – wieder erfüllten der Schrei des Greifen, das Quieken
von dem Tafelstein der Eidechse und das Stöhnen des unterdrückten
Meerschweinchens die Luft und vermischten sich mit dem Schluchzen der
unglücklichen falschen Schildkröte in der Entfernung.</para>

<para id="de00945">
So saß sie da, mit geschlossenen Augen, und glaubte
fast, sie sei im Wunderlande, obgleich sie ja wußte, daß sobald sie die Augen
öffnete, Alles wieder zur alltäglichen Wirklichkeit werden würde; das Gras würde
dann nur im Winde rauschen, der Teich mit seinem Rieseln das Wogen des Rohres
begleiten; das Klappern der Theetassen würde sich in klingende Heerdenglocken
verwandeln und die gellende Stimme der Königin in die Rufe des Hirtenknaben –
und das Niesen des Kindes, das Geschrei des Greifen und all die andern
außerordentlichen Töne würden sich (das wußte sie) in das verworrene Getöse des
geschäftigen Gutshofes verwandeln – während sie statt des schwermüthigen
Schluchzens der falschen Schildkröte in der Ferne das wohlbekannte Brüllen des
Rindviehes hören würde.</para>

<para id="de00946">
Endlich malte sie sich aus, wie ihre kleine Schwester
Alice in späterer Zeit selbst erwachsen sein werde; und wie sie durch alle
reiferen Jahre hindurch das einfache liebevolle Herz ihrer Kindheit bewahren,
und wie sie andere kleine Kinder um sich versammeln und &lt;i&gt;deren&lt;/i&gt; Blicke
neugierig und gespannt machen werde mit manch einer wunderbaren Erzählung,
vielleicht sogar mit dem Traume vom Wunderlande aus alten Zeiten; und wie sie
alle ihre kleinen Sorgen nachfühlen, sich über alle ihre kleinen Freuden
mitfreuen werde in der Erinnerung an ihr eigenes Kindesleben und die glücklichen
Sommertage.</para>

<para id="de00947">
&nbsp;</para>

</chapter>
