<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter7-fr">

<head2 id="fr00380">CHAPITRE VII.</head2>

<head3 id="fr00381">UN THÉ DE FOUS.</head3>

<para id="fr00382">
Il y avait une table servie sous un arbre devant la maison, et le
Lièvre y prenait le thé avec le Chapelier. Un Loir profondément
endormi était assis entre les deux autres qui s’en servaient comme
d’un coussin, le coude appuyé sur lui et causant par-dessus sa tête.
“Bien gênant pour le Loir,” pensa Alice. “Mais comme il est endormi je
suppose que cela lui est égal.”</para>

<para id="fr00383">
Bien que la table fût très-grande, ils étaient tous trois serrés l’un
contre l’autre à un des coins. “Il n’y a pas de place! Il n’y a pas de
place!” crièrent-ils en voyant Alice. “Il y a abondance de place,”
dit Alice indignée, et elle s’assit dans un large fauteuil à l’un des
bouts de la table.</para>

<para id="fr00384">
“Prenez donc du vin,” dit le Lièvre d’un ton engageant.</para>

<para id="fr00385">
Alice regarda tout autour de la table, mais il n’y avait que du thé.
“Je ne vois pas de vin,” fit-elle observer.</para>

<para id="fr00386">
“Il n’y en a pas,” dit le Lièvre.</para>

<para id="fr00387">
“En ce cas il n’était pas très-poli de votre part de m’en offrir,” dit
Alice d’un ton fâché.</para>

<para id="fr00388">
“Il n’était pas non plus très-poli de votre part de vous mettre à table
avant d’y être invitée,” dit le Lièvre.</para>

<para id="fr00389">
“J’ignorais que ce fût votre table,” dit Alice. “Il y a des couverts
pour bien plus de trois convives.”</para>

<para id="fr00390">
“Vos cheveux ont besoin d’être coupés,” dit le Chapelier. Il avait
considéré Alice pendant quelque temps avec beaucoup de curiosité, et ce
fut la première parole qu’il lui adressa.</para>

<para id="fr00391">
“Vous devriez apprendre à ne pas faire de remarques sur les gens; c’est
très-grossier,” dit Alice d’un ton sévère.</para>

<para id="fr00392">
A ces mots le Chapelier ouvrit de grands yeux; mais il se contenta de
dire: “Pourquoi une pie ressemble-t-elle à un pupitre?”</para>

<para id="fr00393">
“Bon! nous allons nous amuser,” pensa Alice. “Je suis bien aise qu’ils
se mettent à demander des énigmes. Je crois pouvoir deviner cela,”
ajouta-t-elle tout haut.</para>

<para id="fr00394">
“Voulez-vous dire que vous croyez pouvoir trouver la réponse?” dit le
Lièvre.</para>

<para id="fr00395">
“Précisément,” répondit Alice.</para>

<para id="fr00396">
“Alors vous devriez dire ce que vous voulez dire,” continua le Lièvre.</para>

<para id="fr00397">
“C’est ce que je fais,” répliqua vivement Alice.
&lt;br/&gt;
“Du moins——je veux dire ce que je dis; c’est la même chose, n’est-ce
pas?”</para>

<para id="fr00398">
“Ce n’est pas du tout la même chose,” dit le Chapelier. “Vous pourriez
alors dire tout aussi bien que: ‘Je vois ce que je mange,’ est la même
chose que: ‘Je mange ce que je vois.’”</para>

<para id="fr00399">
“Vous pourriez alors dire tout aussi bien,” ajouta le Lièvre, “que:
‘J’aime ce qu’on me donne,’ est la même chose que: ‘On me donne ce que
j’aime.’”</para>

<para id="fr00400">
“Vous pourriez dire tout aussi bien,” ajouta le Loir, qui paraissait
parler tout endormi, “que: ‘Je respire quand je dors,’ est la même
chose que: ‘Je dors quand je respire.’”</para>

<para id="fr00401">
“C’est en effet tout un pour vous,” dit le Chapelier. Sur ce, la
conversation tomba et il se fit un silence de quelques minutes. Pendant
ce temps, Alice repassa dans son esprit tout ce qu’elle savait au
sujet des pies et des pupitres; ce qui n’était pas grand’chose.</para>

<para id="fr00402">
Le Chapelier rompit le silence le premier. “Quel quantième du mois
sommes-nous?” dit-il en se tournant vers Alice. Il avait tiré sa montre
de sa poche et la regardait d’un air inquiet, la secouant de temps à
autre et l’approchant de son oreille.</para>

<para id="fr00403">
Alice réfléchit un instant et répondit: “Le quatre.”</para>

<para id="fr00404">
“Elle est de deux jours en retard,” dit le Chapelier avec un soupir.
“Je vous disais bien que le beurre ne vaudrait rien au mouvement!”
ajouta-t-il en regardant le Lièvre avec colère.</para>

<para id="fr00405">
“C’était tout ce qu’il y avait de plus fin en beurre,” dit le Lièvre
humblement.</para>

<para id="fr00406">
“Oui, mais il faut qu’il y soit entré des miettes de pain,” grommela le
Chapelier. “Vous n’auriez pas dû vous servir du couteau au pain pour
mettre le beurre.”</para>

<para id="fr00407">
Le Lièvre prit la montre et la contempla tristement, puis la trempa
dans sa tasse, la contempla de nouveau, et pourtant ne trouva rien
de mieux à faire que de répéter sa première observation: “C’était tout
ce qu’il y avait de plus fin en beurre.”</para>

<para id="fr00408">
Alice avait regardé par-dessus son épaule avec curiosité: “Quelle
singulière montre!” dit-elle. “Elle marque le quantième du mois, et ne
marque pas l’heure qu’il est!”</para>

<para id="fr00409">
“Et pourquoi marquerait-elle l’heure?” murmura le Chapelier. “Votre
montre marque-t-elle dans quelle année vous êtes?”</para>

<para id="fr00410">
“Non, assurément!” répliqua Alice sans hésiter. “Mais c’est parce
qu’elle reste à la même année pendant si longtemps.”</para>

<para id="fr00411">
“Tout comme la mienne,” dit le Chapelier.</para>

<para id="fr00412">
Alice se trouva fort embarrassée. L’observation du Chapelier
lui paraissait n’avoir aucun sens; et cependant la phrase était
parfaitement correcte. “Je ne vous comprends pas bien,” dit-elle, aussi
poliment que possible.</para>

<para id="fr00413">
“Le Loir est rendormi,” dit le Chapelier; et il lui versa un peu de thé
chaud sur le nez.</para>

<para id="fr00414">
Le Loir secoua la tête avec impatience, et dit, sans ouvrir les yeux:
“Sans doute, sans doute, c’est justement ce que j’allais dire.”</para>

<para id="fr00415">
“Avez-vous deviné l’énigme?” dit le Chapelier, se tournant de nouveau
vers Alice.</para>

<para id="fr00416">
“Non, j’y renonce,” répondit Alice; “quelle est la réponse?”</para>

<para id="fr00417">
“Je n’en ai pas la moindre idée,” dit le Chapelier.</para>

<para id="fr00418">
“Ni moi non plus,” dit le Lièvre.</para>

<para id="fr00419">
Alice soupira d’ennui. “Il me semble que vous pourriez mieux employer
le temps,” dit-elle, “et ne pas le gaspiller à proposer des énigmes qui
n’ont point de réponses.”</para>

<para id="fr00420">
“Si vous connaissiez le Temps aussi bien que moi,” dit le Chapelier,
“vous ne parleriez pas de le gaspiller. On ne gaspille pas quelqu’un.”</para>

<para id="fr00421">
“Je ne vous comprends pas,” dit Alice.</para>

<para id="fr00422">
“Je le crois bien,” répondit le Chapelier, en secouant la tête avec
mépris; “je parie que vous n’avez jamais parlé au Temps.”</para>

<para id="fr00423">
“Cela se peut bien,” répliqua prudemment Alice, “mais je l’ai souvent
mal employé.”</para>

<para id="fr00424">
“Ah! voilà donc pourquoi! Il n’aime pas cela,” dit le Chapelier. “Mais
si seulement vous saviez le ménager, il ferait de la pendule tout ce
que vous voudriez. Par exemple, supposons qu’il soit neuf heures du
matin, l’heure de vos leçons, vous n’auriez qu’à dire tout bas un petit
mot au Temps, et l’aiguille partirait en un clin d’œil pour marquer
une heure et demie, l’heure du dîner.”</para>

<para id="fr00425">
(“Je le voudrais bien,” dit tout bas le Lièvre.)</para>

<para id="fr00426">
“Cela serait très-agréable, certainement,” dit Alice d’un air pensif;
“mais alors—— je n’aurais pas encore faim, comprenez donc.”</para>

<para id="fr00427">
“Peut-être pas d’abord,” dit le Chapelier; “mais vous pourriez retenir
l’aiguille à une heure et demie aussi longtemps que vous voudriez.”</para>

<para id="fr00428">
“Est-ce comme cela que vous faites, vous?” demanda Alice.</para>

<para id="fr00429">
Le Chapelier secoua tristement la tête.
&lt;br/&gt;
“Hélas! non,” répondit-il, “nous nous sommes querellés au mois de mars
dernier, un peu avant qu’il devînt fou.” (Il montrait le Lièvre du
bout de sa cuiller.) C’était à un grand concert donné par la Reine de
Cœur, et j’eus à chanter:</para>

<para id="fr00430">
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;“Ah! vous dirai-je, ma sœur,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Ce qui cause ma douleur!”&lt;/i&gt;
</para>

<para id="fr00431">
“Vous connaissez peut-être cette chanson?”</para>

<para id="fr00432">
“J’ai entendu chanter quelque chose comme ça,” dit Alice.</para>

<para id="fr00433">
“Vous savez la suite,” dit le Chapelier; et il continua:</para>

<para id="fr00434">
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;“C’est que j’avais des dragées,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Et que je les ai mangées.”&lt;/i&gt;
</para>

<para id="fr00435">
Ici le Loir se secoua et se mit à chanter, tout en dormant: “Et que
je les ai mangées, mangées, mangées, mangées, mangées,” si longtemps,
qu’il fallût le pincer pour le faire taire.</para>

<para id="fr00436">
“Eh bien, j’avais à peine fini le premier couplet,” dit le Chapelier,
“que la Reine hurla: ‘Ah! c’est comme ça que vous tuez le temps! Qu’on
lui coupe la tête!’”</para>

<para id="fr00437">
“Quelle cruauté!” s’écria Alice.</para>

<para id="fr00438">
“Et, depuis lors,” continua le Chapelier avec tristesse, “le Temps ne
veut rien faire de ce que je lui demande. Il est toujours six heures
maintenant.”</para>

<para id="fr00439">
Une brillante idée traversa l’esprit d’Alice. “Est-ce pour cela qu’il y
a tant de tasses à thé ici?” demanda-t-elle.</para>

<para id="fr00440">
“Oui, c’est cela,” dit le Chapelier avec un soupir; “il est
toujours l’heure du thé, et nous n’avons pas le temps de laver la
vaisselle dans l’intervalle.”</para>

<para id="fr00441">
“Alors vous faites tout le tour de la table, je suppose?” dit Alice.</para>

<para id="fr00442">
“Justement,” dit le Chapelier, “à mesure que les tasses ont servi.”</para>

<para id="fr00443">
“Mais, qu’arrive-t-il lorsque vous vous retrouvez au commencement?” se
hasarda de dire Alice.</para>

<para id="fr00444">
“Si nous changions de conversation,” interrompit le Lièvre en bâillant;
“celle-ci commence à me fatiguer. Je propose que la petite demoiselle
nous conte une histoire.”</para>

<para id="fr00445">
“J’ai bien peur de n’en pas savoir,” dit Alice, que cette proposition
alarmait un peu.</para>

<para id="fr00446">
“Eh bien, le Loir va nous en dire une,” crièrent-ils tous deux.
“Allons, Loir, réveillez-vous!” et ils le pincèrent des deux côtés à la
fois.</para>

<para id="fr00447">
Le Loir ouvrit lentement les yeux. “Je ne dormais pas,” dit-il d’une
voix faible et enrouée. “Je n’ai pas perdu un mot de ce que vous avez
dit, vous autres.”</para>

<para id="fr00448">
“Racontez-nous une histoire,” dit le Lièvre.</para>

<para id="fr00449">
“Ah! Oui, je vous en prie,” dit Alice d’un ton suppliant.</para>

<para id="fr00450">
“Et faites vite,” ajouta le Chapelier, “sans cela vous allez vous
rendormir avant de vous mettre en train.”</para>

<para id="fr00451">
“Il y avait une fois trois petites sœurs,” commença bien vite le
Loir, “qui s’appelaient Elsie, Lacie, et Tillie, et elles vivaient au
fond d’un puits.”</para>

<para id="fr00452">
“De quoi vivaient-elles?” dit Alice, qui s’intéressait toujours aux
questions de boire ou de manger.</para>

<para id="fr00453">
“Elles vivaient de mélasse,” dit le Loir, après avoir réfléchi un
instant.</para>

<para id="fr00454">
“Ce n’est pas possible, comprenez donc,” fit doucement observer Alice;
“cela les aurait rendues malades.”</para>

<para id="fr00455">
“Et en effet,” dit le Loir, “elles étaient très-malades.”</para>

<para id="fr00456">
Alice chercha à se figurer un peu l’effet que produirait sur elle une
manière de vivre si extraordinaire, mais cela lui parut trop
embarrassant, et elle continua: “Mais pourquoi vivaient-elles au fond
d’un puits?”</para>

<para id="fr00457">
“Prenez un peu plus de thé,” dit le Lièvre à Alice avec empressement.</para>

<para id="fr00458">
“Je n’en ai pas pris du tout,” répondit Alice d’un air offensé. “Je ne
peux donc pas en prendre un peu &lt;i&gt;plus&lt;/i&gt;.”</para>

<para id="fr00459">
“Vous voulez dire que vous ne pouvez pas en prendre &lt;i&gt;moins&lt;/i&gt;,” dit le
Chapelier. “Il est très-aisé de prendre un peu &lt;i&gt;plus&lt;/i&gt; que pas du tout.”</para>

<para id="fr00460">
“On ne vous a pas demandé votre avis, à vous,” dit Alice.</para>

<para id="fr00461">
“Ah! qui est-ce qui se permet de faire des observations?” demanda le
Chapelier d’un air triomphant.</para>

<para id="fr00462">
Alice ne savait pas trop que répondre à cela. Aussi se servit-elle un
peu de thé et une tartine de pain et de beurre; puis elle se tourna du
côté du Loir, et répéta sa question. “Pourquoi vivaient-elles au fond
d’un puits?”</para>

<para id="fr00463">
Le Loir réfléchit de nouveau pendant quelques instants et dit:
“C’était un puits de mélasse.”</para>

<para id="fr00464">
“Il n’en existe pas!” se mit à dire Alice d’un ton courroucé. Mais le
Chapelier et le Lièvre firent “Chut! Chut!” et le Loir fit observer
d’un ton bourru: “Tâchez d’être polie, ou finissez l’histoire
vous-même.”</para>

<para id="fr00465">
“Non, continuez, je vous prie,” dit Alice très-humblement. “Je ne vous
interromprai plus; peut-être en existe-t-il &lt;i&gt;un&lt;/i&gt;.”</para>

<para id="fr00466">
“Un, vraiment!” dit le Loir avec indignation; toutefois il voulut bien
continuer. “Donc, ces trois petites sœurs, vous saurez qu’elles
faisaient tout ce qu’elles pouvaient pour s’en tirer.”</para>

<para id="fr00467">
“Comment auraient-elles pu s’en tirer?” dit Alice, oubliant tout à fait
sa promesse.</para>

<para id="fr00468">
“C’est tout simple——”</para>

<para id="fr00469">
“Il me faut une tasse propre,” interrompit le Chapelier. “Avançons tous
d’une place.”</para>

<para id="fr00470">
Il avançait tout en parlant, et le Loir le suivit; le Lièvre prit la
place du Loir, et Alice prit, d’assez mauvaise grâce, celle du
Lièvre. Le Chapelier fut le seul qui gagnât au change; Alice se trouva
bien plus mal partagée qu’auparavant, car le Lièvre venait de renverser
le lait dans son assiette.</para>

<para id="fr00471">
Alice, craignant d’offenser le Loir, reprit avec circonspection: “Mais
je ne comprends pas; comment auraient-elles pu s’en tirer?”</para>

<para id="fr00472">
“C’est tout simple,” dit le Chapelier. “Quand il y a de l’eau dans un
puits, vous savez bien comment on en tire, n’est-ce pas? Eh bien! d’un
puits de mélasse on tire de la mélasse, et quand il y a des petites
filles dans la mélasse on les tire en même temps; comprenez-vous,
petite sotte?”</para>

<para id="fr00473">
&nbsp;</para>

<para id="fr00474">
&nbsp;</para>

<para id="fr00475">
&nbsp;</para>

<para id="fr00476">
&nbsp;</para>

<para id="fr00477">
&nbsp;</para>

<para id="fr00478">
&nbsp;</para>

<para id="fr00479">
&nbsp;</para>

<para id="fr00480">
&nbsp;</para>

<para id="fr00481">
“Pas tout à fait,” dit Alice, encore plus embarrassée par cette réponse.</para>

<para id="fr00482">
“Alors vous feriez bien de vous taire,” dit le Chapelier.</para>

<para id="fr00483">
Alice trouva cette grossièreté un peu trop forte; elle se leva indignée
et s’en alla. Le Loir s’endormit à l’instant même, et les deux autres
ne prirent pas garde à son départ, bien qu’elle regardât en
arrière deux ou trois fois, espérant presque qu’ils la rappelleraient.
La dernière fois qu’elle les vit, ils cherchaient à mettre le Loir dans
la théière.</para>

<para id="fr00484">
“A aucun prix je ne voudrais retourner auprès de ces gens-là,” dit
Alice, en cherchant son chemin à travers le bois. “C’est le thé le plus
ridicule auquel j’aie assisté de ma vie!”</para>

<para id="fr00485">
Comme elle disait cela, elle s’aperçut qu’un des arbres avait une
porte par laquelle on pouvait pénétrer à l’intérieur. “Voilà qui est
curieux,” pensa-t-elle. “Mais tout est curieux aujourd’hui. Je crois
que je ferai bien d’entrer tout de suite.” Elle entra.</para>

<para id="fr00486">
Elle se retrouva encore dans la longue salle tout près de la petite
table de verre.
&lt;br/&gt;
“Cette fois je m’y prendrai mieux,” se dit-elle, et elle commença par
saisir la petite clef d’or et par ouvrir la porte qui menait au jardin,
et puis elle se mit à grignoter le morceau de champignon qu’elle avait
mis dans sa poche, jusqu’à ce qu’elle fût réduite à environ deux
pieds de haut; elle prit alors le petit passage; et enfin—— elle se
trouva dans le superbe jardin au milieu des brillants parterres et des
fraîches fontaines.</para>

</chapter>
