<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter5-fr">

<head2 id="fr00200">CHAPITRE V.</head2>

<head3 id="fr00201">CONSEILS D’UNE CHENILLE.</head3>

<para id="fr00202">
La Chenille et Alice se considérèrent un instant en silence. Enfin la
Chenille sortit le houka de sa bouche, et lui adressa la parole d’une
voix endormie et traînante.</para>

<para id="fr00203">
“Qui êtes-vous?” dit la Chenille. Ce n’était pas là une manière
encourageante d’entamer la conversation. Alice répondit, un peu
confuse: “Je——je le sais à peine moi-même quant à présent. Je sais
bien ce que j’étais en me levant ce matin, mais je crois avoir changé
plusieurs fois depuis.”</para>

<para id="fr00204">
“Qu’entendez-vous par là?” dit la Chenille d’un ton sévère.
“Expliquez-vous.”</para>

<para id="fr00205">
“Je crains bien de ne pouvoir pas m’expliquer,” dit Alice, “car,
voyez-vous, je ne suis plus moi-même.”</para>

<para id="fr00206">
“Je ne vois pas du tout,” répondit la Chenille.</para>

<para id="fr00207">
“J’ai bien peur de ne pouvoir pas dire les choses plus clairement,”
répliqua Alice fort poliment; “car d’abord je n’y comprends rien
moi-même. Grandir et rapetisser si souvent en un seul jour, cela
embrouille un peu les idées.”</para>

<para id="fr00208">
“Pas du tout,” dit la Chenille.</para>

<para id="fr00209">
“Peut-être ne vous en êtes-vous pas encore aperçue,” dit Alice. “Mais
quand vous deviendrez chrysalide, car c’est ce qui vous arrivera,
sachez-le bien, et ensuite papillon, je crois bien que vous vous
sentirez un peu drôle, qu’en dites-vous?”</para>

<para id="fr00210">
“Pas du tout,” dit la Chenille.</para>

<para id="fr00211">
“Vos sensations sont peut-être différentes des miennes,” dit Alice.
“Tout ce que je sais, c’est que cela me semblerait bien drôle à moi.”</para>

<para id="fr00212">
“A vous!” dit la Chenille d’un ton de mépris. “Qui êtes-vous?”</para>

<para id="fr00213">
Cette question les ramena au commencement de la conversation.
&lt;br/&gt;
Alice, un peu irritée du parler bref de la Chenille, se redressa de
toute sa hauteur et répondit bien gravement: “Il me semble que vous
devriez d’abord me dire qui vous êtes vous-même.”</para>

<para id="fr00214">
“Pourquoi?” dit la Chenille.</para>

<para id="fr00215">
C’était encore là une question bien embarrassante; et comme Alice ne
trouvait pas de bonne raison à donner, et que la Chenille avait l’air
de très-mauvaise humeur, Alice lui tourna le dos et s’éloigna.</para>

<para id="fr00216">
“Revenez,” lui cria la Chenille. “J’ai quelque chose d’important à vous
dire!”</para>

<para id="fr00217">
L’invitation était engageante assurément; Alice revint sur ses pas.</para>

<para id="fr00218">
“Ne vous emportez pas,” dit la Chenille.</para>

<para id="fr00219">
“Est-ce tout?” dit Alice, cherchant à retenir sa colère.</para>

<para id="fr00220">
“Non,” répondit la Chenille.</para>

<para id="fr00221">
Alice pensa qu’elle ferait tout aussi bien d’attendre, et qu’après
tout la Chenille lui dirait peut-être quelque chose de bon à savoir.
La Chenille continua de fumer pendant quelques minutes sans rien dire.
Puis, retirant enfin la pipe de sa bouche, elle se croisa les bras et
dit: “Ainsi vous vous figurez que vous êtes changée, hein?”</para>

<para id="fr00222">
“Je le crains bien,” dit Alice. “Je ne peux plus me souvenir des choses
comme autrefois, et je ne reste pas dix minutes de suite de la même
grandeur!”</para>

<para id="fr00223">
“De quoi est-ce que vous ne pouvez pas vous souvenir?” dit la Chenille.</para>

<para id="fr00224">
“J’ai essayé de réciter la fable de &lt;i&gt;Maître Corbeau&lt;/i&gt;, mais ce n’était
plus la même chose,” répondit Alice d’un ton chagrin.</para>

<para id="fr00225">
“Récitez: ‘&lt;i&gt;Vous êtes vieux, Père Guillaume,&lt;/i&gt;’” dit la Chenille.</para>

<para id="fr00226">
Alice croisa les mains et commença:</para>

<para id="fr00227">
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;“Vous êtes vieux, Père Guillaume.&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Vous avez des cheveux tout gris...&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;La tête en bas! Père Guillaume;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;A votre âge, c’est peu permis!&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
&nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;—Étant jeune, pour ma cervelle&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Je craignais fort, mon cher enfant;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Je n’en ai plus une parcelle,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;J’en suis bien certain maintenant.&lt;/i&gt;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
&nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;—Vous êtes vieux, je vous l’ai dit,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Mais comment donc par cette porte,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Vous, dont la taille est comme un muid!&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Cabriolez-vous de la sorte?&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
&nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;—Étant jeune, mon cher enfant,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;J’avais chaque jointure bonne;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Je me frottais de cet onguent;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Si vous payez je vous en donne.&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
&nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;—Vous êtes vieux, et vous mangez&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Les os comme de la bouillie;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Et jamais rien ne me laissez.&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Comment faites-vous, je vous prie?&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
&nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;—Étant jeune, je disputais&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Tous les jours avec votre mère;&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;C’est ainsi que je me suis fait&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Un si puissant os maxillaire.&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
&nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;—Vous êtes vieux, par quelle adresse&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Tenez-vous debout sur le nez&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Une anguille qui se redresse&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Droit comme un I quand vous sifflez?&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
&nbsp; &lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;—Cette question est trop sotte!&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Cessez de babiller ainsi,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Ou je vais, du bout de ma botte,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Vous envoyer bien loin d’ici.”&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
</para>

<para id="fr00228">
“Ce n’est pas cela,” dit la Chenille.</para>

<para id="fr00229">
“Pas tout à fait, je le crains bien,” dit Alice timidement. “Tous les
mots ne sont pas les mêmes.”</para>

<para id="fr00230">
“C’est tout de travers d’un bout à l’autre,” dit la Chenille d’un ton
décidé; et il se fit un silence de quelques minutes.</para>

<para id="fr00231">
La Chenille fut la première à reprendre la parole.</para>

<para id="fr00232">
“De quelle grandeur voulez-vous être?” demanda-t-elle.</para>

<para id="fr00233">
“Oh! je ne suis pas difficile, quant à la taille,” reprit vivement
Alice. “Mais vous comprenez bien qu’on n’aime pas à en changer si
souvent.”</para>

<para id="fr00234">
“Je ne comprends pas du tout,” dit la Chenille.</para>

<para id="fr00235">
Alice se tut; elle n’avait jamais de sa vie été si souvent contredite,
et elle sentait qu’elle allait perdre patience.</para>

<para id="fr00236">
“Êtes-vous satisfaite maintenant?” dit la Chenille.</para>

<para id="fr00237">
“J’aimerais bien à être un petit peu plus grande, si cela vous
était égal,” dit Alice. “Trois pouces de haut, c’est si peu!”</para>

<para id="fr00238">
“C’est une très-belle taille,” dit la Chenille en colère, se dressant
de toute sa hauteur. (Elle avait tout juste trois pouces de haut.)</para>

<para id="fr00239">
“Mais je n’y suis pas habituée,” répliqua Alice d’un ton piteux, et
elle fit cette réflexion: “Je voudrais bien que ces gens-là ne fussent
pas si susceptibles.”</para>

<para id="fr00240">
“Vous finirez par vous y habituer,” dit la Chenille. Elle remit la pipe
à sa bouche, et fuma de plus belle.</para>

<para id="fr00241">
Cette fois Alice attendit patiemment qu’elle se décidât à parler. Au
bout de deux ou trois minutes la Chenille sortit le houka de sa bouche,
bâilla une ou deux fois et se secoua; puis elle descendit de dessus
le champignon, glissa dans le gazon, et dit tout simplement en s’en
allant: “Un côté vous fera grandir, et l’autre vous fera rapetisser.”</para>

<para id="fr00242">
“Un côté de quoi, l’autre côté de quoi?” pensa Alice.</para>

<para id="fr00243">
“Du champignon,” dit la Chenille, comme si Alice avait parlé tout haut;
et un moment après la Chenille avait disparu.</para>

<para id="fr00244">
Alice contempla le champignon d’un air pensif pendant un instant,
essayant de deviner quels en étaient les côtés; et comme le champignon
était tout rond, elle trouva la question fort embarrassante. Enfin elle
étendit ses bras tout autour, en les allongeant autant que possible,
et, de chaque main, enleva une petite partie du bord du champignon.</para>

<para id="fr00245">
“Maintenant, lequel des deux?” se dit-elle, et elle grignota un peu du
morceau de la main droite pour voir quel effet il produirait. Presque
aussitôt elle reçut un coup violent sous le menton; il venait de
frapper contre son pied.</para>

<para id="fr00246">
Ce brusque changement lui fit grand’ peur, mais elle comprit qu’il n’y
avait pas de temps à perdre, car elle diminuait rapidement. Elle se mit
donc bien vite à manger un peu de l’autre morceau. Son menton était si
rapproché de son pied qu’il y avait à peine assez de place pour
qu’elle pût ouvrir la bouche. Elle y réussit enfin, et parvint à avaler
une partie du morceau de la main gauche.</para>

<para id="fr00247">
“Voilà enfin ma tête libre,” dit Alice d’un ton joyeux qui se changea
bientôt en cris d’épouvante, quand elle s’aperçut de l’absence de ses
épaules. Tout ce qu’elle pouvait voir en regardant en bas, c’était un
cou long à n’en plus finir qui semblait se dresser comme une tige, du
milieu d’un océan de verdure s’étendant bien loin au-dessous d’elle.</para>

<para id="fr00248">
“Qu’est-ce que c’est que toute cette verdure?” dit Alice. “Et où donc
sont mes épaules? Oh! mes pauvres mains! Comment se fait-il que je ne
puis vous voir?” Tout en parlant elle agitait les mains, mais il n’en
résulta qu’un petit mouvement au loin parmi les feuilles vertes.</para>

<para id="fr00249">
Comme elle ne trouvait pas le moyen de porter ses mains à sa tête,
elle tâcha de porter sa tête à ses mains, et s’aperçut avec joie que
son cou se repliait avec aisance de tous côtés comme un serpent. Elle
venait de réussir à le plier en un gracieux zigzag, et allait plonger
parmi les feuilles, qui étaient tout simplement le haut des arbres sous
lesquels elle avait erré, quand un sifflement aigu la força de reculer
promptement; un gros pigeon venait de lui voler à la figure, et lui
donnait de grands coups d’ailes.</para>

<para id="fr00250">
“Serpent!” criait le Pigeon.</para>

<para id="fr00251">
“Je ne suis pas un serpent,” dit Alice, avec indignation. “Laissez-moi
tranquille.”</para>

<para id="fr00252">
“Serpent! Je le répète,” dit le Pigeon, mais d’un ton plus doux; puis
il continua avec une espèce de sanglot: “J’ai essayé de toutes les
façons, rien ne semble les satisfaire.”</para>

<para id="fr00253">
“Je n’ai pas la moindre idée de ce que vous voulez dire,” répondit
Alice.</para>

<para id="fr00254">
“J’ai essayé des racines d’arbres; j’ai essayé des talus; j’ai essayé
des haies,” continua le Pigeon sans faire attention à elle. “Mais ces
serpents! il n’y a pas moyen de les satisfaire.”</para>

<para id="fr00255">
Alice était de plus en plus intriguée, mais elle pensa que ce n’était
pas la peine de rien dire avant que le Pigeon eût fini de parler.</para>

<para id="fr00256">
“Je n’ai donc pas assez de mal à couver mes œufs,” dit le Pigeon.
“Il faut encore que je guette les serpents nuit et jour. Je n’ai pas
fermé l’œil depuis trois semaines!”</para>

<para id="fr00257">
“Je suis fâchée que vous ayez été tourmenté,” dit Alice, qui commençait
à comprendre.</para>

<para id="fr00258">
“Au moment où je venais de choisir l’arbre le plus haut de la forêt,”
continua le Pigeon en élevant la voix jusqu’à crier,—“au moment où
je me figurais que j’allais en être enfin débarrassé, les voilà qui
tombent du ciel ‘en replis tortueux.’ Oh! le vilain serpent!”</para>

<para id="fr00259">
“Mais je ne suis pas un serpent,” dit Alice. “Je suis une—— Je
suis——”</para>

<para id="fr00260">
“Eh bien! qu’êtes-vous!” dit le Pigeon. “Je vois que vous cherchez à
inventer quelque chose.”</para>

<para id="fr00261">
“Je—— je suis une petite fille,” répondit Alice avec quelque
hésitation, car elle se rappelait combien de changements elle
avait éprouvés ce jour-là.</para>

<para id="fr00262">
“Voilà une histoire bien vraisemblable!” dit le Pigeon d’un air de
profond mépris. “J’ai vu bien des petites filles dans mon temps, mais
je n’en ai jamais vu avec un cou comme cela. Non, non; vous êtes un
serpent; il est inutile de le nier. Vous allez sans doute me dire que
vous n’avez jamais mangé d’œufs.”</para>

<para id="fr00263">
“Si fait, j’ai mangé des œufs,” dit Alice, qui ne savait pas mentir;
“mais vous savez que les petites filles mangent des œufs aussi bien
que les serpents.”</para>

<para id="fr00264">
“Je n’en crois rien,” dit le Pigeon, “mais s’il en est ainsi, elles
sont une espèce de serpent; c’est tout ce que j’ai à vous dire.”</para>

<para id="fr00265">
Cette idée était si nouvelle pour Alice qu’elle resta muette pendant
une ou deux minutes, ce qui donna au Pigeon le temps d’ajouter: “Vous
cherchez des œufs, ça j’en suis bien sûr, et alors que m’importe que
vous soyez une petite fille ou un serpent?”</para>

<para id="fr00266">
“Cela m’importe beaucoup à moi,” dit Alice vivement; “mais je ne
cherche pas d’œufs justement, et quand même j’en chercherais je ne
voudrais pas des vôtres; je ne les aime pas crus.”</para>

<para id="fr00267">
“Eh bien! allez-vous-en alors,” dit le Pigeon d’un ton boudeur en
se remettant dans son nid. Alice se glissa parmi les arbres du
mieux qu’elle put en se baissant, car son cou s’entortillait dans
les branches, et à chaque instant il lui fallait s’arrêter et le
désentortiller. Au bout de quelque temps, elle se rappela qu’elle
tenait encore dans ses mains les morceaux de champignon, et elle se mit
à l’œuvre avec grand soin, grignotant tantôt l’un, tantôt l’autre,
et tantôt grandissant, tantôt rapetissant, jusqu’à ce qu’enfin elle
parvint à se ramener à sa grandeur naturelle.</para>

<para id="fr00268">
Il y avait si longtemps qu’elle n’avait été d’une taille raisonnable
que cela lui parut d’abord tout drôle, mais elle finit par s’y
accoutumer, et commença à se parler à elle-même, comme d’habitude.
“Allons, voilà maintenant la moitié de mon projet exécuté. Comme tous
ces changements sont embarrassants! Je ne suis jamais sûre de
ce que je vais devenir d’une minute à l’autre. Toutefois, je suis
redevenue de la bonne grandeur; il me reste maintenant à pénétrer dans
ce magnifique jardin. Comment faire?” En disant ces mots elle arriva
tout à coup à une clairière, où se trouvait une maison d’environ quatre
pieds de haut. “Quels que soient les gens qui demeurent là,” pensa
Alice, “il ne serait pas raisonnable de se présenter à eux grande comme
je suis. Ils deviendraient fous de frayeur.” Elle se mit de nouveau
à grignoter le morceau qu’elle tenait dans sa main droite, et ne
s’aventura pas près de la maison avant d’avoir réduit sa taille à neuf
pouces.</para>

</chapter>
