<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter id="chapter10-de" lang="de">

<head2 id="de00700">Zehntes Kapitel.</head2>

<head3 id="de00701">Das Hummerballet.</head3>


<para id="de00702">
Die falsche Schildkröte seufzte tief auf und wischte sich
mit dem Rücken ihrer Pfote die Augen. Sie sah Alice an und versuchte zu
sprechen, aber ein bis zwei Minuten lang erstickte lautes Schluchzen ihre
Stimme. „Sieht aus, als ob sie einen Knochen in der Kehle hätt’,“ sagte der
Greif und machte sich daran, sie zu schütteln und auf den Rücken zu klopfen.
Endlich erhielt die falsche Schildkröte den Gebrauch ihrer Stimme wieder, und
während Thränen ihre Wangen herabflossen, erzählte sie weiter.</para>

<para id="de00703">
„Vielleicht hast du nicht viel unter dem Wasser gelebt
–“ („Nein,“ sagte Alice) – „und vielleicht hast du nie die Bekanntschaft eines
Hummers gemacht –“ (Alice wollte eben sagen: „ich kostete einmal,“ aber sie
hielt schnell ein und sagte: „Nein, niemals“) – „du kannst dir also nicht
vorstellen, wie reizend ein Hummerballet ist.“</para>

<para id="de00704">
„Nein, in der That nicht,“ sagte Alice, „was für eine
Art Tanz ist es?“</para>

<para id="de00705">
„Nun,“ sagte der Greif, „erst stellt man sich in einer
Reihe am Strand auf –“</para>

<para id="de00706">
„In zwei Reihen!“ rief die falsche Schildkröte.
„Seehunde, Schildkröten, Lachse, und so weiter; dann, wenn alle Seesterne aus
dem Wege geräumt sind –“</para>

<para id="de00707">
„Was gewöhnlich einige Zeit dauert,“ unterbrach der Greif.</para>

<para id="de00708">
„– geht man zwei Mal vorwärts –“</para>

<para id="de00709">
„Jeder einen Hummer zum Tanze führend!“ rief der Greif.</para>

<para id="de00710">
„Natürlich,“ sagte die falsche Schildkröte: „zwei Mal
vorwärts, wieder paarweis gestellt –“</para>

<para id="de00711">
„– wechselt die Hummer, und geht in derselben Ordnung
zurück,“ fuhr der Greif fort.</para>

<para id="de00712">
„Dann, mußt du wissen,“ fiel die falsche Schildkröte
ein, „wirft man die –“</para>

<para id="de00713">
„Die Hummer!“ schrie der Greif mit einem Luftsprunge.</para>

<para id="de00714">
„– so weit in’s Meer, als man kann –“</para>

<para id="de00715">
„Schwimmt ihnen nach!“ kreischte der Greif.</para>

<para id="de00716">
„Schlägt einen Purzelbaum im Wasser!“ rief die falsche
Schildkröte, indem sie unbändig umhersprang.</para>

<para id="de00717">
„Wechselt die Hummer wieder!“ heulte der Greif mit erhobener Stimme.</para>

<para id="de00718">
„Zurück an’s Land, und – das ist die ganze erste
Figur,“ sagte die falsche Schildkröte, indem ihre Stimme plötzlich sank; und
beide Thiere, die bis dahin wie toll umhergesprungen waren, setzten sich sehr
betrübt und still nieder und sahen Alice an.</para>

<para id="de00719">
„Es muß ein sehr hübscher Tanz sein,“ sagte Alice ängstlich.</para>

<para id="de00720">
„Möchtest du eine kleine Probe sehen?“ fragte die
falsche Schildkröte.</para>

<para id="de00721">
„Sehr gern,“ sagte Alice.</para>

<para id="de00722">
„Komm, laß uns die erste Figur versuchen!“ sagte die
falsche Schildkröte zum Greifen. „Wir können es ohne Hummer, glaube ich. Wer
soll singen?“</para>

<para id="de00723">
„Oh, singe du!“ sagte der Greif. „Ich habe die Worte
vergessen.“</para>

<para id="de00724">
So fingen sie denn an, feierlich im Kreise um Alice zu
tanzen; zuweilen traten sie ihr auf die Füße, wenn sie ihr zu nahe kamen; die
falsche Schildkröte sang dazu, sehr langsam und traurig, Folgendes: –</para>

<para id="de00725">
&lt;span style="font-size:78%">
Zu der Schnecke sprach ein Weißfisch: „Kannst du denn nicht schneller gehn?
&lt;br/&gt;
Siehst du denn nicht die Schildkröten und die Hummer alle stehn?
&lt;br/&gt;
Hinter uns da kommt ein Meerschwein, und es tritt mir auf den Schwanz;
&lt;br/&gt;
Und sie warten an dem Strande, daß wir kommen zu dem Tanz.
&lt;br/&gt;
Willst du denn nicht, willst du denn nicht, willst du kommen
zu dem Tanz?
&lt;br/&gt;
Willst du denn nicht, willst du denn nicht, willst du kommen
zu dem Tanz?“
&lt;br/&gt;
„Nein, du kannst es nicht ermessen, wie so herrlich es wird
sein,
&lt;br/&gt;
Nehmen sie uns mit den Hummern, werfen uns in’s Meer hinein!“
&lt;br/&gt;
Doch die Schnecke thät nicht trauen. „Das gefällt mir doch
nicht ganz!
&lt;br/&gt;
Viel zu weit, zu weit! ich danke – gehe nicht mit euch zum
Tanz!
&lt;br/&gt;
Nein, ich kann, ich mag, ich will nicht, kann nicht kommen zu
dem Tanz!
&lt;br/&gt;
Nein, ich kann, ich mag, ich will nicht, mag nicht kommen zu
dem Tanz!“
&lt;br/&gt;&nbsp;
&lt;br/&gt;
Und der Weißfisch sprach dagegen: „’s kommt ja nicht drauf
an, wie weit!
&lt;br/&gt;
Ist doch wohl ein andres Ufer, drüben auf der andern Seit’!
&lt;br/&gt;
Und noch viele schöne Küsten giebt es außer Engelland’s;
&lt;br/&gt;
Nur nicht blöde, liebe Schnecke, komm’ geschwind mit mir zum
Tanz!
&lt;br/&gt;
Willst du denn nicht, willst du denn nicht, willst du kommen
zu dem Tanz?
&lt;br/&gt;
Willst du denn nicht, willst du denn nicht, willst nicht
kommen zu dem Tanz?“
&lt;/span&gt;
</para>

<para id="de00726">
„Danke sehr, es ist sehr, sehr interessant, diesem Tanze zuzusehen,“ sagte
Alice, obgleich sie sich freute, daß er endlich vorüber war; „und das komische
Lied von dem Weißfisch gefällt mir so!“</para>

<para id="de00727">
„Oh, was die Weißfische anbelangt,“ sagte die falsche
Schildkröte, „die – du hast sie doch gesehen?“</para>

<para id="de00728">
„Ja,“ sagte Alice, „ich habe sie oft gesehen, bei’m
Mitt –“ sie hielt schnell inne.</para>

<para id="de00729">
„Ich weiß nicht, wer Mitt sein mag,“ sagte die falsche
Schildkröte, „aber da du sie so oft gesehen hast, so weißt du natürlich, wie sie
aussehen?“</para>

<para id="de00730">
„Ja, ich glaube,“ sagte Alice nachdenklich, „sie haben
den Schwanz im Maule, – und sind ganz mit geriebener Semmel bestreut.“</para>

<para id="de00731">
„Die geriebene Semmel ist ein Irrthum,“ sagte die
falsche Schildkröte; „sie würde in der See bald abgespült werden. Aber den
Schwanz haben sie im Maule, und der Grund ist“ – hier gähnte die falsche
Schildkröte und machte die Augen zu. – „Sage ihr Alles das von dem Grunde,“
sprach sie zum Greifen.</para>

<para id="de00732">
„Der Grund ist,“ sagte der Greif, „daß sie durchaus im
Hummerballet mittanzen wollten. So wurden sie denn in die See hinein geworfen.
So mußten sie denn sehr weit fallen. So kamen ihnen denn die Schwänze in
 die Mäuler. So konnten sie sie denn nicht wieder heraus bekommen. So ist es.“</para>

<para id="de00733">
„Danke dir,“ sagte Alice, „es ist sehr interessant. Ich
habe nie so viel vom Weißfisch zu hören bekommen.“</para>

<para id="de00734">
„Ich kann dir noch mehr über ihn sagen, wenn du willst,“ sagte der Greif,
„weißt du, warum er Weißfisch heißt?“</para>

<para id="de00735">
„Ich habe darüber noch nicht nachgedacht,“ sagte Alice. „Warum?“</para>

<para id="de00736">
„Darum eben,“ sagte der Greif mit tiefer, feierlicher
Stimme, „weil man so wenig von ihm &lt;i&gt;weiß.&lt;/i&gt; Nun aber mußt du uns auch etwas
von deinen Abenteuern erzählen.“</para>

<para id="de00737">
„Ich könnte euch meine Erlebnisse von heute früh an
erzählen,“ sagte Alice verschämt, „aber bis gestern zurück zu gehen, wäre ganz
unnütz, weil ich da jemand Anderes war.“</para>

<para id="de00738">
„Erkläre das deutlich,“ sagte die falsche Schildkröte.</para>

<para id="de00739">
„Nein, die Erlebnisse erst,“ sagte der Greif in
ungeduldigem Tone, „Erklärungen nehmen so schrecklich viel Zeit fort.“</para>

<para id="de00740">
Alice fing also an, ihnen ihre Abenteuer von da an zu
erzählen, wo sie das weiße Kaninchen zuerst gesehen hatte. Im Anfange war sie
etwas ängstlich, die beiden Thiere kamen ihr so nah, eins auf jeder Seite, und
sperrten Augen und Mund so &lt;i&gt;weit&lt;/i&gt; auf; aber nach und nach wurde sie
dreister. Ihre Zuhörer waren ganz ruhig, bis sie an die Stelle kam, wo sie der
Raupe ‚Ihr seid alt, Vater Martin‘ hergesagt hatte, und wo lauter andere Worte
gekommen waren, da holte die falsche Schildkröte tief Athem und sagte: „das ist
sehr merkwürdig.“</para>

<para id="de00741">
„Es ist Alles so merkwürdig, wie nur möglich,“ sagte
der Greif.</para>

<para id="de00742">
„Es kam ganz verschieden!“ wiederholte die falsche
Schildkröte gedankenvoll. „Ich möchte sie wohl etwas hersagen hören. Sage ihr,
daß sie anfangen soll.“ Sie sah den Greifen an, als ob sie dächte, daß er
einigen Einfluß auf Alice habe.</para>

<para id="de00743">
„Steh’ auf und sage her: ‚Preisend mit viel schönen
Reden‘,“ sagte der Greif.</para>

<para id="de00744">
„Wie die Geschöpfe alle Einen kommandiren und Gedichte
aufsagen lassen!“ dachte Alice, „dafür könnte ich auch lieber gleich in der
Schule sein.“ Sie stand jedoch auf und fing an, das Gedicht herzusagen; aber ihr
Kopf war so voll von dem Hummerballet, daß sie kaum wußte, was sie sagte, und
die Worte kamen sehr sonderbar: –</para>

<para id="de00745">
&lt;span style="font-size:78%">
„Preisend mit viel schönen Kniffen seiner Scheeren Werth und Zahl,
&lt;br/&gt;
Stand der Hummer vor dem Spiegel in der schönen rothen Schal’!
&lt;br/&gt;
„Herrlich,“ sprach der Fürst der Krebse, „steht mir dieser lange Bart!“
&lt;br/&gt;
Rückt die Füße mit der Nase auswärts, als er dieses sagt.“
&lt;/span&gt;
</para>

<para id="de00746">
„Das ist anders, als ich’s als Kind gesagt habe,“ sagte der Greif.</para>

<para id="de00747">
„Ich habe es zwar noch niemals gehört,“ sagte die falsche Schildkröte;
„aber es klingt wie blühender Unsinn.“</para>

<para id="de00748">
Alice erwiederte nichts; sie setzte sich, bedeckte das Gesicht mit beiden
Händen und überlegte, ob wohl &lt;i&gt;je&lt;/i&gt; wieder irgend etwas
natürlich sein würde.</para>

<para id="de00749">
„Ich möchte es gern erklärt haben,“ sagte die falsche
Schildkröte.</para>

<para id="de00750">
„Sie kann’s nicht erklären,“ warf der Greif schnell
ein. „Sage den nächsten Vers.“</para>

<para id="de00751">
„Aber das von den Füßen?“ fragte die falsche
Schildkröte wieder. „Wie kann er sie mit der Nase auswärts rücken?“</para>

<para id="de00752">
„Es ist die erste Position bei’m Tanzen,“ sagte Alice
aber sie war über Alles dies entsetzlich verwirrt und hätte am liebsten
aufgehört.</para>

<para id="de00753">
„Sage den nächsten Vers!“ wiederholte der Greif
ungeduldig, „er fängt an: ‚Seht mein Land!‘“</para>

<para id="de00754">
Alice wagte nicht, es abzuschlagen, obgleich sie
überzeugt war, es würde Alles falsch kommen, sie fuhr also mit zitternder Stimme
fort: –</para>

<para id="de00755">
&lt;span style="font-size:78%">
„Seht mein Land und grüne Fluten,“ sprach ein fetter Lachs vom Rhein;
&lt;br/&gt;
„Goldne Schuppen meine Rüstung, und mit Austern trink’ ich Wein.“
&lt;/span&gt;
</para>

<para id="de00756">
„Wozu sollen wir das dumme Zeug mit anhören,“
unterbrach sie die falsche Schildkröte, „wenn sie es nicht auch erklären kann?
Es ist das verworrenste Zeug, das ich je gehört habe!“</para>

<para id="de00757">
„Ja, ich glaube auch, es ist besser du hörst auf,“
sagte der Greif, und Alice gehorchte nur zu gern.</para>

<para id="de00758">
„Sollen wir noch eine Figur von dem Hummerballet
versuchen?“ fuhr der Greif fort. „Oder möchtest du lieber, daß die falsche
Schildkröte dir ein Lied vorsingt?“</para>

<para id="de00759">
„Oh, ein Lied! bitte, wenn die falsche Schildkröte so
gut sein will,“ antwortete Alice mit solchem Eifer, daß der Greif etwas
beleidigt sagte: „Hm! der Geschmack ist verschieden! Singe ihr vor
‚Schildkrötensuppe‘, hörst du, alte Tante?“</para>

<para id="de00760">
Die falsche Schildkröte seufzte tief auf und fing an,
mit halb von Schluchzen erstickter Stimme, so zu singen: –</para>

<para id="de00761">
&lt;span style="font-size:88%">
„Schöne Suppe, so schwer und so grün,&lt;br/&gt;
Dampfend in der heißen Terrin’!&lt;br/&gt;
Wem nach einem so schönen Gericht&lt;br/&gt;
Wässerte denn der Mund wohl nicht?&lt;br/&gt;
Kön’gin der Suppen, du schönste Supp’!&lt;br/&gt;
Kön’gin der Suppen, du schönste Supp’!&lt;br/&gt;
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;Wu–underschöne Su–uppe!&lt;br/&gt;
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;Wu–underschöne Su–uppe!&lt;br/&gt;
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;Kö–önigin der Su–uppen,&lt;br/&gt;
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;Wunder-wunderschöne Supp’!&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Schöne Suppe, wer fragt noch nach Fisch,&lt;br/&gt;
Wildpret oder was sonst auf dem Tisch?&lt;br/&gt;
Alles lassen wir stehen zu p&lt;br/&gt;
Reisen allein die wunderschöne Supp’,&lt;br/&gt;
Preisen allein die wunderschöne Supp’!&lt;br/&gt;
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;Wu–underschöne Su–uppe!&lt;br/&gt;
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;Wu–underschöne Su–uppe!&lt;br/&gt;
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;Kö–önigin der Su–uppen,&lt;br/&gt;
&#160;&#160;&#160;&#160;&#160;Wunder-wunderschöne Supp’!“
&lt;/span&gt;
</para>

<para id="de00762">
„Den Chor noch einmal!“ rief der Greif, und die falsche
Schildkröte hatte ihn eben wieder angefangen, als ein Ruf: „Das Verhör fängt
an!“ in der Ferne erscholl.</para>

<para id="de00763">
„Komm schnell!“ rief der Greif, und Alice bei der Hand
nehmend lief er fort, ohne auf das Ende des Gesanges zu warten.</para>

<para id="de00764">
„Was für ein Verhör?“ keuchte Alice bei’m Rennen; aber der Greif antwortete
nichts als: „Komm schnell!“ und rannte weiter, während schwächer und schwächer,
vom Winde getragen, die Worte ihnen folgten: –</para>

<para id="de00765">
&#160;&#160;&#160;&#160;„Kö–önigin der Su–uppen,&lt;br/&gt;
&#160;&#160;&#160;&#160;Wunder-wunderschöne Supp’!“</para>

</chapter>
