<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<chapter id="chapter11-de" lang="de">

<head2 id="de00790">Elftes Kapitel.</head2>

<head3 id="de00791">Wer hat die Kuchen gestohlen?</head3>

<para id="de00792">
Der König und die Königin der Herzen saßen auf ihrem
Throne, als sie ankamen, und eine große Menge war um sie versammelt – allerlei
kleine Vögel und Thiere, außerdem das ganze Pack Karten: der Bube stand vor
ihnen, in Ketten, einen Soldaten an jeder Seite, um ihn zu bewachen; dicht bei
dem Könige befand sich das weiße Kaninchen, eine Trompete in einer Hand, in der
andern eine Pergamentrolle. Im Mittelpunkte des Gerichtshofes stand ein Tisch
mit einer Schüssel voll Torten: sie sahen so appetitlich aus, daß der bloße
Anblick Alice ganz hungrig darauf machte. – „Ich wünschte, sie machten schnell
mit dem Verhör und reichten die Erfrischungen herum.“ Aber dazu schien wenig
Aussicht zu sein, so daß sie anfing, Alles genau in Augenschein zu nehmen, um
sich die Zeit zu vertreiben.</para>

<para id="de00793">
Alice war noch nie in einem Gerichtshofe gewesen, aber
sie hatte in ihren Büchern davon gelesen und bildete sich was Rechtes darauf
ein, daß sie Alles, was sie dort sah, bei Namen zu nennen wußte. „Das ist der
Richter,“ sagte sie für sich, „wegen seiner großen Perrücke.“</para>

<para id="de00794">
Der Richter war übrigens der König, und er trug die
Krone über der Perücke (seht euch das Titelbild an, wenn ihr wissen wollt, wie),
es sah nicht aus, als sei es ihm bequem, und sicherlich stand es ihm nicht
gut.</para>

<para id="de00795">
„Und jene zwölf kleinen Thiere da sind vermuthlich die
Geschwornen,“ dachte Alice. Sie wiederholte sich selbst dies Wort zwei bis drei
Mal, weil sie so stolz darauf war; denn sie glaubte, und das mit Recht, daß
wenig kleine Mädchen ihres Alters überhaupt etwas von diesen Sachen wissen
würden.</para>

<para id="de00796">
Die zwölf Geschwornen schrieben alle sehr eifrig auf
Schiefertafeln. „Was thun sie?“ fragte Alice den Greifen in’s Ohr. „Sie
können ja
noch nichts aufzuschreiben haben, ehe das Verhör beginnt.“</para>

<para id="de00797">

 „Sie schreiben ihre Namen auf,“ sagte ihr der Greif
in’s Ohr, „weil sie bange sind, sie zu vergessen, ehe das Verhör zu Ende
ist.“</para>

<para id="de00798">
„Dumme Dinger!“ fing Alice entrüstet ganz laut an; aber
sie hielt augenblicklich inne, denn das weiße Kaninchen rief aus: „Ruhe im
Saal!“ und der König setzte seine Brille auf und blickte spähend umher, um zu
sehen, wer da gesprochen habe.</para>

<para id="de00799">
Alice konnte ganz deutlich sehen, daß alle Geschworne
„dumme Dinger!“ auf ihre Tafeln schrieben, und sie merkte auch, daß Einer von
ihnen nicht wußte, wie es geschrieben wird, und seinen Nachbar fragen mußte.
„&lt;i&gt;Die&lt;/i&gt;
Tafeln werden in einem schönen Zustande sein, wenn das Verhör vorüber ist!“
dachte Alice.</para>

<para id="de00800">
Einer der Geschwornen hatte einen Tafelstein, der
quiekste. Das konnte Alice natürlich nicht aushalten, sie ging auf die andere
Seite des Saales, gelangte dicht hinter ihn und fand sehr bald eine Gelegenheit,
den Tafelstein fortzunehmen. Sie hatte es so schnell gethan, daß der arme kleine
Geschworne (es war Wabbel) durchaus nicht begreifen konnte, wo sein Griffel
hingekommen war; nachdem er ihn also überall gesucht hatte, mußte er sich
endlich entschließen, mit einem Finger zu schreiben, und das war von sehr
geringem Nutzen, da es keine Spuren auf der Tafel zurückließ.</para>

<para id="de00801">
„Herold, verlies die Anklage!“ sagte der König.</para>

<para id="de00802">
Da blies das weiße Kaninchen drei Mal in die Trompete,
entfaltete darauf die Pergamentrolle und las wie folgt: –</para>

<para id="de00803">
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; „Coeur-Königin, sie buk Kuchen,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Juchheisasah, juchhe!&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Coeur-Bube kam, die Kuchen nahm.&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &nbsp; Wo sind sie nun? O weh!“&lt;br/&gt;
</para>

<para id="de00804">
„Gebt euer Urtheil ab!“ sprach der König zu den
Geschwornen.</para>

<para id="de00805">
„Noch nicht, noch nicht!“ unterbrach ihn das Kaninchen
schnell. „Da kommt noch Vielerlei erst.“</para>

<para id="de00806">
„Laßt den ersten Zeugen eintreten!“ sagte der König,
worauf das Kaninchen drei Mal in die Trompete blies und ausrief: „Erster
Zeuge!“</para>

<para id="de00807">
Der erste Zeuge war der Hutmacher. Er kam herein, eine
Tasse in einer Hand und in der andern ein Stück Butterbrot haltend. „Ich bitte um
Verzeihung, Eure Majestät, daß ich das mitbringe; aber ich war nicht ganz fertig
mit meinem Thee, als nach mir geschickt wurde.“</para>

<para id="de00808">
„Du hättest aber damit fertig sein sollen,“ sagte der
König. „Wann hast du damit angefangen?“</para>

<para id="de00809">
Der Hutmacher sah den Faselhasen an, der ihm in den
Gerichtssaal gefolgt war, Arm in Arm mit dem Murmelthier. „Vierzehnten März,
glaube ich war es,“ sagte er.</para>

<para id="de00810">
„Funfzehnten,“ sagte der Faselhase.</para>

<para id="de00811">
„Sechzehnten,“ fügte das Murmelthier hinzu.</para>

<para id="de00812">
„Nehmt das zu Protokoll,“ sagte der König zu den Geschwornen, und die
Geschwornen schrieben eifrig die drei Daten auf ihre Tafeln, addirten sie
dann und machten die Summe zu Groschen und Pfennigen.</para>

<para id="de00813">
„Nimm deinen Hut ab,“ sagte der König zum Hutmacher.</para>

<para id="de00814">
„Es ist nicht meiner,“ sagte der Hutmacher.</para>

<para id="de00815">
„Gestohlen!“ rief der König zu den Geschwornen gewendet
aus, welche sogleich die Thatsache notirten.</para>

<para id="de00816">
„Ich halte sie zum Verkauf,“ fügte der Hutmacher als
Erklärung hinzu, „ich habe keinen eigenen. Ich bin ein Hutmacher.“</para>

<para id="de00817">
Da setzte sich die Königin die Brille auf und fing an,
den Hutmacher scharf zu beobachten, was ihn sehr blaß und unruhig machte.</para>

<para id="de00818">
„Gieb du deine Aussage,“ sprach der König, „und sei
nicht ängstlich, oder ich lasse dich auf der Stelle hängen.“</para>

<para id="de00819">
Dies beruhigte den Zeugen augenscheinlich nicht; er
stand abwechselnd auf dem linken und rechten Fuße, sah die Königin mit großem
Unbehagen an, und in seiner Befangenheit biß er ein großes Stück aus seiner
Theetasse statt aus seinem Butterbrot.</para>

<para id="de00820">
Gerade in diesem Augenblick spürte Alice eine seltsame
Empfindung, die sie sich durchaus nicht erklären
 konnte, bis sie endlich merkte,
was es war: sie fing wieder an zu wachsen, und sie wollte sogleich aufstehen und
den Gerichtshof verlassen; aber nach weiterer Überlegung beschloß sie zu
bleiben, wo sie war, so lange sie Platz genug hatte.</para>

<para id="de00821">
„Du brauchtest mich wirklich nicht so zu drängen,“
sagte das Murmelthier, welches neben ihr saß. „Ich kann kaum athmen.“</para>

<para id="de00822">
„Ich kann nicht dafür,“ sagte Alice bescheiden, „ich
wachse.“</para>

<para id="de00823">
„Du hast kein Recht dazu, hier zu wachsen,“ sagte das
Murmelthier.</para>

<para id="de00824">
„Rede nicht solchen Unsinn,“ sagte Alice dreister; „du weißt recht gut,
daß du auch wächst.“</para>

<para id="de00825">
„Ja, aber ich wachse in vernünftigem Maßstabe,“ sagte das Murmelthier,
„nicht auf so lächerliche Art.“ Dabei stand es verdrießlich auf und ging
an die andere Seite des Saales.</para>

<para id="de00826">
Die ganze Zeit über hatte die Königin unablässig den Hutmacher angestarrt, und
gerade als das Murmelthier durch den Saal ging, sprach sie zu einem der
Gerichtsbeamten: „Bringe mir die Liste der Sänger im letzten Concerte!“ worauf
der unglückliche Hutmacher so zitterte, daß ihm beide Schuhe abflogen.</para>

<para id="de00827">
„Gieb deine Aussage,“ wiederholte der König ärgerlich, „oder ich werde dich
hinrichten lassen, ob du dich ängstigst oder nicht.“</para>

<para id="de00828">
„Ich bin ein armer Mann, Eure Majestät,“ begann der
Hutmacher mit zitternder Stimme, „und ich hatte eben erst meinen Thee angefangen
– nicht länger als eine Woche ungefähr – und da die Butterbrote so dünn
wurden –
und es Teller und Töpfe in den Thee schneite.“</para>

<para id="de00829">
„Teller und Töpfe – was?“ fragte der König.</para>

<para id="de00830">
„Es fing mit dem Thee an,“ erwiederte der Hutmacher.</para>

<para id="de00831">
„Natürlich fangen Teller und Töpfe mit einem T an.
Hältst du mich für einen Esel? Rede weiter!“</para>

<para id="de00832">
„Ich bin ein armer Mann,“ fuhr der Hutmacher fort, „und
seitdem schneite Alles – der Faselhase sagte nur –“</para>

<para id="de00833">
„Nein, ich hab’s nicht gesagt!“ unterbrach ihn der
Faselhase schnell.</para>

<para id="de00834">
„Du hast’s wohl gesagt!“ rief der Hutmacher.</para>

<para id="de00835">
„Ich läugne es!“ sagte der Faselhase.</para>

<para id="de00836">
„Er läugnet es!“ sagte der König: „laßt den Theil der
Aussage fort.“</para>

<para id="de00837">
„Gut, auf jeden Fall hat’s das Murmelthier gesagt –“ fuhr der Hutmacher
fort, indem er sich ängstlich umsah, ob es auch läugnen würde;
aber das Murmelthier läugnete nichts, denn es war fest eingeschlafen.</para>

<para id="de00838">
„Dann,“ sprach der Hutmacher weiter, „schnitt ich noch etwas Butterbrot –“</para>

<para id="de00839">
„Aber &lt;i&gt;was&lt;/i&gt; hat das Murmelthier gesagt?“ fragte
einer der Geschwornen.</para>

<para id="de00840">
„Das ist mir ganz entfallen,“ sagte der Hutmacher.</para>

<para id="de00841">

 „Aber es &lt;i&gt;muß&lt;/i&gt; dir wieder einfallen,“ sagte der
König, „sonst lasse ich dich köpfen.“</para>

<para id="de00842">
Der unglückliche Hutmacher ließ Tasse und Butterbrot
fallen und ließ sich auf ein Knie nieder. „Ich bin ein armseliger Mann, Eure
Majestät,“ fing er an.</para>

<para id="de00843">
„Du bist ein &lt;i&gt;sehr&lt;/i&gt; armseliger Redner,“ sagte der
König.</para>

<para id="de00844">
Hier klatschte eins der Meerschweinchen Beifall, was
sofort von den Gerichtsdienern unterdrückt wurde. (Da dies ein etwas schweres
Wort ist, so will ich beschreiben, wie es gemacht wurde. Es war ein großer
Leinwandsack bei der Hand, mit Schnüren zum Zusammenziehen: da hinein wurde das
Meerschweinchen gesteckt, den Kopf nach unten, und dann saßen sie darauf.)</para>

<para id="de00845">
„Es ist mir lieb, daß ich das gesehen habe,“ dachte
Alice, „ich habe so oft in der Zeitung am Ende eines Verhörs gelesen: ‚Das
Publikum fing an, Beifall zu klatschen, was aber sofort von den Gerichtsdienern
unterdrückt wurde,‘ und ich konnte bis jetzt nie verstehen, was es
bedeutete.“</para>

<para id="de00846">
„Wenn dies Alles ist, was du zu sagen weißt, so kannst
du abtreten,“ fuhr der König fort.</para>

<para id="de00847">
„Ich kann nichts mehr abtreten,“ sagte der Hutmacher:
„ich stehe so schon auf den Strümpfen.“</para>

<para id="de00848">
„Dann kannst du &lt;i&gt;abwarten,&lt;/i&gt; bis du wieder gefragt wirst,“
erwiederte der König.</para>

<para id="de00849">
Hier klatschte das zweite Meerschweinchen und wurde
unterdrückt.</para>

<para id="de00850">
„Ha, nun sind die Meerschweinchen besorgt,“ dachte
Alice, „nun wird es besser vorwärts gehen.“</para>

<para id="de00851">
„Ich möchte lieber zu meinem Thee zurückgehen,“ sagte der Hutmacher mit einem
ängstlichen Blicke auf die Königin, welche die Liste der Sänger durchlas.</para>

<para id="de00852">
„Du kannst gehen,“ sagte der König, worauf der Hutmacher eilig den Gerichtssaal
verließ, ohne sich einmal Zeit zu nehmen, seine Schuhe anzuziehen.</para>

<para id="de00853">
„– und draußen schneidet ihm doch den Kopf ab,“ fügte
die Königin zu einem der Beamten gewandt hinzu; aber der Hutmacher war nicht
mehr zu sehen, als der Beamte die Thür erreichte.</para>

<para id="de00854">
„Ruft den nächsten Zeugen!“ sagte der König.</para>

<para id="de00855">
Der nächste Zeuge war die Köchin der Herzogin. Sie trug
die Pfefferbüchse in der Hand, und Alice errieth, schon ehe sie in den Saal
trat, wer es sei, weil alle Leute in der Nähe der Thür mit einem Male anfingen
zu niesen.</para>

<para id="de00856">
„Gieb deine Aussage,“ sagte der König.</para>

<para id="de00857">
„Ne!“ antwortete die Köchin.</para>

<para id="de00858">
Der König sah ängstlich das weiße Kaninchen an, welches
leise sprach: „Eure Mäjestät müssen diesen Zeugen einem Kreuzverhör
unterwerfen.“</para>

<para id="de00859">
„Wohl, wenn ich muß, muß ich,“ sagte der König
trübsinnig, und nachdem er die Arme gekreuzt und die Augenbraunen so fest
zusammengezogen hatte, daß seine Augen kaum mehr zu sehen waren, sagte er mit
tiefer Stimme: „Wovon macht man kleine Kuchen?“</para>

<para id="de00860">
„Pfeffer, hauptsächlich,“ sagte die Köchin.</para>

<para id="de00861">
„Syrup,“ sagte eine schläfrige Stimme hinter ihr.</para>

<para id="de00862">
„Nehmt dieses Murmelthier fest!“ heulte die Königin.
 „Köpft dieses Murmelthier! Schafft dieses Murmelthier aus dem Saale!
Unterdrückt
es! Kneift es! Brennt ihm den Bart ab!“</para>

<para id="de00863">
Einige Minuten lang war das ganze Gericht in Bewegung,
um das Murmelthier fortzuschaffen; und als endlich Alles wieder zur Ruhe
gekommen war, war die Köchin verschwunden.</para>

<para id="de00864">
„Schadet nichts!“ sagte der König und sah aus, als
falle ihm ein Stein vom Herzen. „Ruft den nächsten Zeugen.“ Und zu der Königin
gewandt, fügte er leise hinzu: „Wirklich, meine Liebe, du mußt das nächste
Kreuzverhör übernehmen, meine Arme sind schon ganz lahm.“</para>

<para id="de00865">
Alice beobachtete das weiße Kaninchen, das die Liste durchsuchte,
da sie sehr neugierig war, wer wohl der nächste Zeuge sein möchte, – „denn
sie haben noch nicht viel Beweise,“ sagte sie für sich. Denkt euch ihre
Überraschung, als das weiße Kaninchen mit seiner höchsten Kopfstimme vorlas:
„Alice!“</para>

</chapter>
