<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter9-fr">

<head2 id="fr00590">CHAPITRE IX.</head2>

<head3 id="fr00591">HISTOIRE DE LA FAUSSE-TORTUE.</head3>

<para id="fr00592">
“Vous ne sauriez croire combien je suis heureuse de vous voir, ma bonne
vieille fille!” dit la Duchesse, passant amicalement son bras sous
celui d’Alice, et elles s’éloignèrent ensemble.</para>

<para id="fr00593">
Alice était bien contente de la trouver de si bonne humeur, et pensait
en elle-même que c’était peut-être le poivre qui l’avait rendue si
méchante, lorsqu’elles se rencontrèrent dans la cuisine.</para>

<para id="fr00594">
“Quand je serai Duchesse, moi,” se dit-elle (d’un ton qui exprimait peu
d’espérance cependant), “je n’aurai pas de poivre dans ma cuisine, pas
le moindre grain. La soupe peut très-bien s’en passer. Ça pourrait bien
être le poivre qui échauffe la bile des gens,” continua-t-elle,
enchantée d’avoir fait cette découverte; “ça pourrait bien être le
vinaigre qui les aigrit; la camomille qui les rend amères; et le sucre
d’orge et d’autres choses du même genre qui adoucissent le caractère
des enfants. Je voudrais bien que tout le monde sût cela; on ne serait
pas si chiche de sucreries, voyez-vous.”</para>

<para id="fr00595">
Elle avait alors complétement oublié la Duchesse, et tressaillit en
entendant sa voix tout près de son oreille. “Vous pensez à quelque
chose, ma chère petite, et cela vous fait oublier de causer. Je ne puis
pas vous dire en ce moment quelle est la morale de ce fait, mais je
m’en souviendrai tout à l’heure.”</para>

<para id="fr00596">
“Peut-être n’y en a-t-il pas,” se hasarda de dire Alice.</para>

<para id="fr00597">
“Bah, bah, mon enfant!” dit la Duchesse. “Il y a une morale à tout, si
seulement on pouvait la trouver.” Et elle se serra plus près d’Alice en
parlant.</para>

<para id="fr00598">
Alice n’aimait pas trop qu’elle se tînt si près d’elle; d’abord parce
que la Duchesse était très-laide, et ensuite parce qu’elle était juste
assez grande pour appuyer son menton sur l’épaule d’Alice, et c’était
un menton très-désagréablement pointu. Pourtant elle ne voulait pas
être impolie, et elle supporta cela de son mieux.</para>

<para id="fr00599">
“La partie va un peu mieux maintenant,” dit-elle, afin de soutenir la
conversation.</para>

<para id="fr00600">
“C’est vrai,” dit la Duchesse; “et la morale en est: ‘Oh! c’est
l’amour, l’amour qui fait aller le monde à la ronde!’”</para>

<para id="fr00601">
“Quelqu’un a dit,” murmura Alice, “que c’est quand chacun s’occupe de
ses affaires que le monde n’en va que mieux.”</para>

<para id="fr00602">
“Eh bien! Cela signifie presque la même chose,” dit la Duchesse, qui
enfonça son petit menton pointu dans l’épaule d’Alice, en ajoutant: “Et
la morale en est: ‘Un chien vaut mieux que deux gros rats.’”</para>

<para id="fr00603">
“Comme elle aime à trouver des morales partout!” pensa Alice.</para>

<para id="fr00604">
“Je parie que vous vous demandez pourquoi je ne passe pas mon bras
autour de votre taille,” dit la Duchesse après une pause: “La raison
en est que je ne me fie pas trop à votre flamant. Voulez-vous que
j’essaie?”</para>

<para id="fr00605">
“Il pourrait mordre,” répondit Alice, qui ne se sentait pas la moindre
envie de faire l’essai proposé.</para>

<para id="fr00606">
“C’est bien vrai,” dit la Duchesse; “les flamants et la moutarde
mordent tous les deux, et la morale en est: ‘Qui se ressemble,
s’assemble.’”</para>

<para id="fr00607">
“Seulement la moutarde n’est pas un oiseau,” répondit Alice.</para>

<para id="fr00608">
“Vous avez raison, comme toujours,” dit la Duchesse; “avec quelle
clarté vous présentez les choses!”</para>

<para id="fr00609">
“C’est un minéral, je crois,” dit Alice.</para>

<para id="fr00610">
“Assurément,” dit la Duchesse, qui semblait prête à approuver tout ce
que disait Alice; “il y a une bonne mine de moutarde près d’ici; la
morale en est qu’il faut faire bonne mine à tout le monde!”</para>

<para id="fr00611">
“Oh! je sais,” s’écria Alice, qui n’avait pas fait attention à cette
dernière observation, “c’est un végétal; ça n’en a pas l’air, mais c’en
est un.”</para>

<para id="fr00612">
“Je suis tout à fait de votre avis,” dit la Duchesse, “et la morale en
est: ‘Soyez ce que vous voulez paraître;’ ou, si vous voulez que je le
dise plus simplement: ‘Ne vous imaginez jamais de ne pas être autrement
que ce qu’il pourrait sembler aux autres que ce que vous étiez ou
auriez pu être n’était pas autrement que ce que vous aviez été
leur aurait paru être autrement.’”</para>

<para id="fr00613">
“Il me semble que je comprendrais mieux cela,” dit Alice fort poliment,
“si je l’avais par écrit: mais je ne peux pas très-bien le suivre comme
vous le dites.”</para>

<para id="fr00614">
“Cela n’est rien auprès de ce que je pourrais dire si je voulais,”
répondit la Duchesse d’un ton satisfait.</para>

<para id="fr00615">
“Je vous en prie, ne vous donnez pas la peine d’allonger davantage
votre explication,” dit Alice.</para>

<para id="fr00616">
“Oh! ne parlez pas de ma peine,” dit la Duchesse; “je vous fais cadeau
de tout ce que j’ai dit jusqu’à présent.”</para>

<para id="fr00617">
“Voilà un cadeau qui n’est pas cher!” pensa Alice. “Je suis bien
contente qu’on ne fasse pas de cadeau d’anniversaire comme cela!” Mais
elle ne se hasarda pas à le dire tout haut.</para>

<para id="fr00618">
“Encore à réfléchir?” demanda la Duchesse, avec un nouveau coup de son
petit menton pointu.</para>

<para id="fr00619">
“J’ai bien le droit de réfléchir,” dit Alice sèchement, car elle
commençait à se sentir un peu ennuyée.</para>

<para id="fr00620">
“A peu près le même droit,” dit la Duchesse, “que les cochons de voler,
et la mo——”</para>

<para id="fr00621">
Mais ici, au grand étonnement d’Alice, la voix de la Duchesse
s’éteignit au milieu de son mot favori, &lt;i&gt;morale&lt;/i&gt;, et le bras qui était
passé sous le sien commença de trembler. Alice leva les yeux et vit la
Reine en face d’elle, les bras croisés, sombre et terrible comme un
orage.</para>

<para id="fr00622">
“Voilà un bien beau temps, Votre Majesté!” fit la Duchesse, d’une voix
basse et tremblante.</para>

<para id="fr00623">
“Je vous en préviens!” cria la Reine, trépignant tout le temps. “Hors
d’ici, ou à bas la tête! et cela en moins de rien! Choisissez.”</para>

<para id="fr00624">
La Duchesse eut bientôt fait son choix: elle disparut en un clin
d’œil.</para>

<para id="fr00625">
“Continuons notre partie,” dit la Reine à Alice; et Alice, trop
effrayée pour souffler mot, la suivit lentement vers la pelouse.</para>

<para id="fr00626">
Les autres invités, profitant de l’absence de la Reine, se
reposaient à l’ombre, mais sitôt qu’ils la virent ils se hâtèrent de
retourner au jeu, la Reine leur faisant simplement observer qu’un
instant de retard leur coûterait la vie.</para>

<para id="fr00627">
Tant que dura la partie, la Reine ne cessa de se quereller avec les
autres joueurs et de crier: “Qu’on coupe la tête à celui-ci! Qu’on
coupe la tête à celle-là!” Ceux qu’elle condamnait étaient arrêtés par
les soldats qui, bien entendu, avaient à cesser de servir d’arches, de
sorte qu’au bout d’une demi-heure environ, il ne restait plus d’arches,
et tous les joueurs, à l’exception du Roi, de la Reine, et d’Alice,
étaient arrêtés et condamnés à avoir la tête tranchée.</para>

<para id="fr00628">
Alors la Reine cessa le jeu toute hors d’haleine, et dit à Alice:
“Avez-vous vu la Fausse-Tortue?”</para>

<para id="fr00629">
“Non,” dit Alice; “je ne sais même pas ce que c’est qu’une
Fausse-Tortue.”</para>

<para id="fr00630">
“C’est ce dont on fait la soupe à la Fausse-Tortue,” dit la Reine.</para>

<para id="fr00631">
“Je n’en ai jamais vu, et c’est la première fois que j’en entends
parler,” dit Alice.</para>

<para id="fr00632">
“Eh bien! venez,” dit la Reine, “et elle vous contera son histoire.”</para>

<para id="fr00633">
Comme elles s’en allaient ensemble, Alice entendit le Roi dire à voix
basse à toute la compagnie: “Vous êtes tous graciés.” “Allons, voilà
qui est heureux!” se dit-elle en elle-même, car elle était toute
chagrine du grand nombre d’exécutions que la Reine avait ordonnées.</para>

<para id="fr00634">
Elles rencontrèrent bientôt un Griffon, étendu au soleil et dormant
profondément. (Si vous ne savez pas ce que c’est qu’un Griffon,
regardez l’image.) “Debout! paresseux,” dit la Reine, “et menez
cette petite demoiselle voir la Fausse-Tortue, et l’entendre raconter
son histoire. Il faut que je m’en retourne pour veiller à quelques
exécutions que j’ai ordonnées;” et elle partit laissant Alice seule
avec le Griffon. La mine de cet animal ne plaisait pas trop à Alice,
mais, tout bien considéré, elle pensa qu’elle ne courait pas plus de
risques en restant auprès de lui, qu’en suivant cette Reine farouche.</para>

<para id="fr00635">
Le Griffon se leva et se frotta les yeux, puis il guetta la Reine
jusqu’à ce qu’elle fût disparue; et il se mit à ricaner. “Quelle
farce!” dit le Griffon, moitié à part soi, moitié à Alice.</para>

<para id="fr00636">
“Quelle est la farce?” demanda Alice.</para>

<para id="fr00637">
“Elle!” dit le Griffon. “C’est une idée qu’elle se fait; jamais on
n’exécute personne, vous comprenez. Venez donc!”</para>

<para id="fr00638">
“Tout le monde ici dit: ‘Venez donc!’” pensa Alice, en suivant
lentement le Griffon. “Jamais de ma vie on ne m’a fait aller comme
cela; non, jamais!”</para>

<para id="fr00639">
Ils ne firent pas beaucoup de chemin avant d’apercevoir dans
l’éloignement la Fausse-Tortue assise, triste et solitaire, sur un
petit récif, et, à mesure qu’ils approchaient, Alice pouvait l’entendre
qui soupirait comme si son cœur allait se briser; elle la plaignait
sincèrement. “Quel est donc son chagrin?” demanda-t-elle au Griffon;
et le Griffon répondit, presque dans les mêmes termes qu’auparavant:
“C’est une idée qu’elle se fait; elle n’a point de chagrin, vous
comprenez. Venez donc!”</para>

<para id="fr00640">
Ainsi ils s’approchèrent de la Fausse-Tortue, qui les regarda avec de
grands yeux pleins de larmes, mais ne dit rien.</para>

<para id="fr00641">
“Cette petite demoiselle,” dit le Griffon, “veut savoir votre histoire.”</para>

<para id="fr00642">
“Je vais la lui raconter,” dit la Fausse-Tortue, d’un ton grave et
sourd: “Asseyez-vous tous deux, et ne dites pas un mot avant que j’aie
fini.”</para>

<para id="fr00643">
Ils s’assirent donc, et pendant quelques minutes, personne ne dit mot.
Alice pensait: “Je ne vois pas comment elle pourra jamais finir si
elle ne commence pas.” Mais elle attendit patiemment.</para>

<para id="fr00644">
“Autrefois,” dit enfin la Fausse-Tortue, “j’étais une vraie Tortue.”</para>

<para id="fr00645">
Ces paroles furent suivies d’un long silence interrompu seulement de
temps à autre par cette exclamation du Griffon: “Hjckrrh!” et les
soupirs continuels de la Fausse-Tortue. Alice était sur le point de se
lever et de dire: “Merci de votre histoire intéressante,” mais elle ne
pouvait s’empêcher de penser qu’il devait sûrement y en avoir encore à
venir. Elle resta donc tranquille sans rien dire.</para>

<para id="fr00646">
“Quand nous étions petits,” continua la Fausse-Tortue d’un ton plus
calme, quoiqu’elle laissât encore de temps à autre échapper un sanglot,
“nous allions à l’école au fond de la mer. La maîtresse était une
vieille tortue; nous l’appelions Chélonée.”</para>

<para id="fr00647">
“Et pourquoi l’appeliez-vous Chélonée, si ce n’était pas son nom?”</para>

<para id="fr00648">
“Parce qu’on ne pouvait s’empêcher de s’écrier en la voyant: ‘Quel long
nez!’” dit la Fausse-Tortue d’un ton fâché; “vous êtes vraiment bien
bornée!”</para>

<para id="fr00649">
“Vous devriez avoir honte de faire une question si simple!” ajouta
le Griffon; et puis tous deux gardèrent le silence, les yeux fixés sur
la pauvre Alice, qui se sentait prête à rentrer sous terre. Enfin le
Griffon dit à la Fausse-Tortue, “En avant, camarade! Tâchez d’en finir
aujourd’hui!” et elle continua en ces termes:</para>

<para id="fr00650">
“Oui, nous allions à l’école dans la mer, bien que cela vous étonne.”</para>

<para id="fr00651">
“Je n’ai pas dit cela,” interrompit Alice.</para>

<para id="fr00652">
“Vous l’avez dit,” répondit la Fausse-Tortue.</para>

<para id="fr00653">
“Taisez-vous donc,” ajouta le Griffon, avant qu’Alice pût reprendre la
parole. La Fausse-Tortue continua:</para>

<para id="fr00654">
“Nous recevions la meilleure éducation possible; au fait, nous allions
tous les jours à l’école.”</para>

<para id="fr00655">
“Moi aussi, j’y ai été tous les jours,” dit Alice; “il n’y a pas de
quoi être si fière.”</para>

<para id="fr00656">
“Avec des ‘en sus,’” dit la Fausse-Tortue avec quelque inquiétude.</para>

<para id="fr00657">
“Oui,” dit Alice, “nous apprenions l’italien et la musique en sus.”</para>

<para id="fr00658">
“Et le blanchissage?” dit la Fausse-Tortue.</para>

<para id="fr00659">
“Non, certainement!” dit Alice indignée.</para>

<para id="fr00660">
“Ah! Alors votre pension n’était pas vraiment des bonnes,” dit la
Fausse-Tortue comme soulagée d’un grand poids. “Eh bien, à notre
pension il y avait au bas du prospectus: ‘l’italien, la musique, et le
blanchissage en sus.’”</para>

<para id="fr00661">
“Vous ne deviez pas en avoir grand besoin, puisque vous viviez au fond
de la mer,” dit Alice.</para>

<para id="fr00662">
“Je n’avais pas les moyens de l’apprendre,” dit en soupirant la
Fausse-Tortue; “je ne suivais que les cours ordinaires.”</para>

<para id="fr00663">
“Qu’est-ce que c’était?” demanda Alice.</para>

<para id="fr00664">
“A Luire et à Médire, cela va sans dire,” répondit la Fausse-Tortue;
“et puis les différentes branches de l’Arithmétique: l’Ambition, la
Distraction, l’Enjolification, et la Dérision.”</para>

<para id="fr00665">
“Je n’ai jamais entendu parler d’enjolification,” se hasarda de dire
Alice. “ Qu’est-ce que c’est?”</para>

<para id="fr00666">
Le Griffon leva les deux pattes en l’air en signe d’étonnement. “Vous
n’avez jamais entendu parler d’enjolir!” s’écria-t-il. “Vous savez
ce que c’est que ‘embellir,’ je suppose?”</para>

<para id="fr00667">
“Oui,” dit Alice, en hésitant: “cela veut dire——rendre——une
chose——plus belle.”</para>

<para id="fr00668">
“Eh bien!” continua le Griffon, “si vous ne savez pas ce que c’est que
‘enjolir’ vous êtes vraiment niaise.”</para>

<para id="fr00669">
Alice ne se sentit pas encouragée à faire de nouvelles questions
là-dessus, elle se tourna donc vers la Fausse-Tortue, et lui dit,
“Qu’appreniez-vous encore?”</para>

<para id="fr00670">
“Eh bien, il y avait le Grimoire,” répondit la Fausse-Tortue en
comptant sur ses battoirs; “le Grimoire ancien et moderne, avec la
Mérographie, et puis le Dédain; le maître de Dédain était un vieux
congre qui venait une fois par semaine; il nous enseignait à Dédaigner,
à Esquiver et à Feindre à l’huître.”</para>

<para id="fr00671">
“Qu’est-ce que cela?” dit Alice.</para>

<para id="fr00672">
“Ah! je ne peux pas vous le montrer, moi,” dit la Fausse-Tortue, “je
suis trop gênée, et le Griffon ne l’a jamais appris.”</para>

<para id="fr00673">
“Je n’en avais pas le temps,” dit le Griffon, “mais j’ai suivi les
cours du professeur de langues mortes; c’était un vieux crabe,
celui-là.”</para>

<para id="fr00674">
“Je n’ai jamais suivi ses cours,” dit la Fausse-Tortue avec un soupir;
“il enseignait le Larcin et la Grève.”</para>

<para id="fr00675">
“C’est ça, c’est ça,” dit le Griffon, en soupirant à son tour; et ces
deux créatures se cachèrent la figure dans leurs pattes.</para>

<para id="fr00676">
“Combien d’heures de leçons aviez-vous par jour?” dit Alice vivement,
pour changer la conversation.</para>

<para id="fr00677">
“Dix heures, le premier jour,” dit la Fausse-Tortue; “neuf heures, le
second, et ainsi de suite.”</para>

<para id="fr00678">
“Quelle singulière méthode!” s’écria Alice.</para>

<para id="fr00679">
“C’est pour cela qu’on les appelle leçons,” dit le Griffon, “parce que
nous les laissons là peu à peu.”</para>

<para id="fr00680">
C’était là pour Alice une idée toute nouvelle; elle y réfléchit un peu
avant de faire une autre observation. “Alors le onzième jour devait
être un jour de congé?”</para>

<para id="fr00681">
“Assurément,” répondit la Fausse-Tortue.</para>

<para id="fr00682">
“Et comment vous arrangiez-vous le douzième jour?” s’empressa de
demander Alice.</para>

<para id="fr00683">
“En voilà assez sur les leçons,” dit le Griffon intervenant d’un ton
très-décidé; “parlez-lui des jeux maintenant.”</para>

</chapter>
