<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter7-de">

<head2 id="de00380">Siebentes Kapitel.</head2>

<head3 id="de00381">Die tolle Theegesellschaft.</head3>


<para id="de00382">
Vor dem Hause stand ein gedeckter Theetisch, an welchem der
Faselhase und der Hutmacher saßen; ein Murmelthier saß zwischen ihnen, fest
eingeschlafen, und die beiden Andern benutzten es als Kissen, um ihre Ellbogen
darauf zu stützen, und redeten über seinem Kopfe mit einander. „Sehr unbequem
für das Murmelthier,“ dachte Alice; „nun, da es schläft, wird es sich wohl
nichts daraus machen.“</para>

<para id="de00383">
Der Tisch war groß, aber die Drei saßen dicht
zusammengedrängt an einer Ecke: „Kein Platz! Kein Platz!“ riefen sie aus, sobald
sie Alice kommen sahen. „Über und über genug Platz!“ sagte Alice unwillig und
setzte sich in einen großen Armstuhl am Ende des Tisches.</para>

<para id="de00384">
„Ist dir etwas Wein gefällig?“ nöthigte sie der Faselhase.</para>

<para id="de00385">
Alice sah sich auf dem ganzen Tische um, aber es war
nichts als Thee darauf. „Ich sehe keinen Wein,“ bemerkte sie.</para>

<para id="de00386">
„Es ist keiner hier,“ sagte der Faselhase.</para>

<para id="de00387">
„Dann war es gar nicht höflich von dir, mir welchen
anzubieten,“ sagte Alice ärgerlich.</para>

<para id="de00388">
„Es war gar nicht höflich von dir, dich ungebeten
herzusetzen,“ sagte der Faselhase.</para>

<para id="de00389">
„Ich wußte nicht, daß es &lt;i&gt;dein&lt;/i&gt; Tisch ist; er ist
für viel mehr als drei gedeckt.“</para>

<para id="de00390">
„Dein Haar muß verschnitten werden,“ sagte der
Hutmacher. Er hatte Alice eine Zeit lang mit großer Neugierde angesehen, und
dies waren seine ersten Worte.</para>

<para id="de00391">
„Du solltest keine persönlichen Bemerkungen machen,“
sagte Alice mit einer gewissen Strenge, „es ist sehr grob.“</para>

<para id="de00392">
Der Hutmacher riß die Augen weit auf, als er dies
hörte; aber er sagte weiter nichts als: „Warum ist ein Rabe wie ein
Reitersmann?“ </para>

<para id="de00393">
„Ei, jetzt wird es Spaß geben,“ dachte Alice. „Ich bin
so froh, daß sie anfangen Räthsel aufzugeben – Ich glaube, das kann ich rathen,“
fuhr sie laut fort.</para>

<para id="de00394">
„Meinst du, daß du die Antwort dazu finden kannst?“
fragte der Faselhase.</para>

<para id="de00395">
„Ja, natürlich,“ sagte Alice.</para>

<para id="de00396">
„Dann solltest du sagen, was du meinst,“ sprach der
Hase weiter.</para>

<para id="de00397">
„Das thue ich ja,“ warf Alice schnell ein, „wenigstens
– wenigstens meine ich, was ich sage – und das ist dasselbe.“</para>

<para id="de00398">
„Nicht im Geringsten dasselbe!“ sagte der Hutmacher.
„Wie, du könntest eben so gut behaupten, daß
 „ich sehe, was ich esse“ dasselbe ist wie „ich esse, was ich sehe.“</para>

<para id="de00399">
„Du könntest auch behaupten,“ fügte der Faselhase
hinzu, „ich mag, was ich kriege“ sei dasselbe wie „ich kriege, was ich mag!“</para>

<para id="de00400">
„Du könntest eben so gut behaupten,“ fiel das
Murmelthier ein, das im Schlafe zu sprechen schien, „ich athme, wenn ich
schlafe“ sei dasselbe wie „ich schlafe, wenn ich athme!“</para>

<para id="de00401">
„Es ist dasselbe bei dir,“ sagte der Hutmacher, und
damit endigte die Unterhaltung, und die Gesellschaft saß einige Minuten
schweigend, während Alice Alles durchdachte, was sie je von Raben und
Reitersmännern gehört hatte, und das war nicht viel.</para>

<para id="de00402">
Der Hutmacher brach das Schweigen zuerst. „Den
wievielsten haben wir heute?“ sagte er, sich an Alice wendend; er hatte seine
Uhr aus der Tasche genommen, sah sie unruhig an, schüttelte sie hin und her und
hielt sie an’s Ohr.</para>

<para id="de00403">
Alice besann sich ein wenig und sagte: „Den vierten.“</para>

<para id="de00404">
„Zwei Tage falsch!“ seufzte der Hutmacher. „Ich sagte
dir ja, daß Butter das Werk verderben würde,“ setzte er hinzu, indem er den Hasen
ärgerlich ansah.</para>

<para id="de00405">
„Es war die beste Butter,“ sagte der Faselhase demüthig.</para>

<para id="de00406">
„Ja, aber es muß etwas Krume mit hinein gerathen sein,“
brummte der Hutmacher; „du hättest sie nicht mit dem Brodmesser hinein thun
sollen.“</para>

<para id="de00407">
Der Faselhase nahm die Uhr und betrachtete sie
trübselig; dann tunkte er sie in seine Tasse Thee und betrachtete sie wieder,
aber es fiel ihm nichts Besseres ein, als seine erste Bemerkung: „Es war
wirklich die beste Butter.“</para>

<para id="de00408">
Alice hatte ihm neugierig über die Schulter gesehen. „Was für eine
komische Uhr!“ sagte sie. „Sie zeigt das Datum, und nicht wie viel Uhr es ist!“</para>

<para id="de00409">
„Warum sollte sie?“ brummte der Hase; „zeigt deine Uhr,
welches Jahr es ist?“</para>

<para id="de00410">
„Natürlich nicht,“ antwortete Alice schnell, „weil es
so lange hintereinander dasselbe Jahr bleibt.“</para>

<para id="de00411">
„Und so ist es gerade mit meiner,“ sagte der Hutmacher.</para>

<para id="de00412">
Alice war ganz verwirrt. Die Erklärung des Hutmachers
schien ihr gar keinen Sinn zu haben, und doch waren es deutlich gesprochne
Worte. „Ich verstehe dich nicht ganz,“ sagte sie, so höflich sie konnte.</para>

<para id="de00413">
„Das Murmelthier schläft schon wieder,“ sagte der
Hutmacher, und goß ihm etwas heißen Thee auf die Nase.</para>

<para id="de00414">
Das Murmelthier schüttelte ungeduldig den Kopf und
sagte, ohne die Augen aufzuthun: „Freilich, freilich, das wollte ich eben auch
bemerken.“</para>

<para id="de00415">
„Hast du das Räthsel schon gerathen?“ wandte sich der
Hutmacher an Alice.</para>

<para id="de00416">
„Nein, ich gebe es auf,“ antwortete Alice; „was ist die
Antwort?“</para>

<para id="de00417">
„Davon habe ich nicht die leiseste Ahnung,“ sagte der
Hutmacher.</para>

<para id="de00418">
„Ich auch nicht,“ sagte der Faselhase.</para>

<para id="de00419">
Alice seufzte verstimmt. „Ich dächte, ihr könntet die
Zeit besser anwenden,“ sagte sie, „als mit Räthseln, die keine Auflösung haben.“</para>

<para id="de00420">
„Wenn du die Zeit so gut kenntest wie ich,“ sagte der
Hutmacher, „würdest du nicht davon reden, wie wir sie anwenden, sondern wie sie
uns anwendet.“</para>

<para id="de00421">
„Ich weiß nicht, was du meinst,“ sagte Alice.</para>

<para id="de00422">
„Natürlich kannst du das nicht wissen!“ sagte der Hutmacher, indem er den Kopf
verächtlich in die Höhe warf. „Du hast wahrscheinlich nie mit der Zeit
gesprochen.“</para>

<para id="de00423">
„Ich glaube kaum,“ erwiederte Alice vorsichtig; „aber
Mama sagte gestern, ich sollte zu meiner kleinen Schwester gehen und ihr die
Zeit vertreiben.“</para>

<para id="de00424">
„So? das wird sie dir schön übel genommen haben; sie
läßt sich nicht gern vertreiben. Aber wenn man gut mit ihr steht, so thut sie
Einem beinah Alles zu Gefallen mit der Uhr. Zum Beispiel, nimm den Fall, es wäre
9 Uhr Morgens, gerade Zeit, deine Stunden anzufangen, du brauchtest der Zeit nur
den kleinsten Wink zu geben, schnurr! geht die Uhr herum, ehe du dich’s
versiehst! halb Zwei, Essenszeit!“</para>

<para id="de00425">
(„Ich wünschte, das wäre es!“ sagte der Faselhase leise
für sich.)</para>

<para id="de00426">
„Das wäre wirklich famos,“ sagte Alice gedankenvoll,
„aber dann würde ich nicht hungrig genug sein, nicht wahr?“</para>

<para id="de00427">
„Zuerst vielleicht nicht,“ antwortete der Hutmacher,
„aber es würde so lange halb Zwei bleiben, wie du wolltest.“</para>

<para id="de00428">
„So macht ihr es wohl hier?“ fragte Alice.</para>

<para id="de00429">
Der Hutmacher schüttelte traurig den Kopf. „Ich nicht!“ sprach er.
„Wir haben uns vorige Ostern entzweit – kurz ehe er toll wurde, du weißt doch –
(mit seinem Theelöffel auf den Faselhasen zeigend) – es war in dem großen Concert,
das die Coeur-Königin gab; ich mußte singen:</para>

<para id="de00430">
 &nbsp; &nbsp; „O Papagei, o Papagei!&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; Wie grün sind deine Federn!“</para>

<para id="de00431">
Vielleicht kennst du das Lied?“</para>

<para id="de00432">
„Ich habe etwas dergleichen gehört,“ sagte Alice.</para>

<para id="de00433">
„Es geht weiter,“ fuhr der Hutmacher fort:</para>

<para id="de00434">
 &nbsp; &nbsp; „Du grünst nicht nur zur Friedenszeit,&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; Auch wenn es Teller und Töpfe schneit.&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; O Papagei, o Papagei –“&lt;br/&gt;
</para>

<para id="de00435">
Hier schüttelte sich das Murmelthier und fing an im Schlaf zu singen:
„O Papagei, o Mamagei, o Papagei, o Mamagei –“ in einem fort, so daß
sie es zuletzt kneifen mußten, damit es nur aufhöre.</para>

<para id="de00436">
„Denke dir, ich hatte kaum den ersten Vers fertig,“
sagte der Hutmacher, „als die Königin ausrief: Abscheulich! der Mensch schlägt
geradezu die Zeit todt mit seinem Geplärre. Aufgehängt soll er werden!“</para>

<para id="de00437">
„Wie furchtbar grausam!“ rief Alice.</para>

<para id="de00438">
„Und seitdem,“ sprach der Hutmacher traurig weiter,
„hat sie mir nie etwas zu Gefallen thun wollen, die Zeit! Es ist nun immer sechs
Uhr!“</para>

<para id="de00439">
Dies brachte Alice auf einen klugen Gedanken. „Darum
sind wohl so viele Tassen hier herumgestellt?“ fragte sie.</para>

<para id="de00440">
„Ja, darum,“ sagte der Hutmacher mit einem Seufzer, „es
ist immer Theestunde, und wir haben keine Zeit, die Tassen dazwischen
aufzuwaschen.“</para>

<para id="de00441">
„Dann rückt ihr wohl herum?“ sagte Alice.</para>

<para id="de00442">
„So ist es,“ sagte der Hutmacher, „wenn die Tassen genug
gebraucht sind.“</para>

<para id="de00443">
„Aber wenn ihr wieder an den Anfang kommt?“ unterstand
sich Alice zu fragen.</para>

<para id="de00444">
„Wir wollen jetzt von etwas Anderem reden,“ unterbrach
sie der Faselhase gähnend, „dieser Gegenstand ist mir nachgerade langweilig. Ich
schlage vor, die junge Dame erzählt eine Geschichte.“</para>

<para id="de00445">
„O, ich weiß leider keine,“ rief Alice, ganz bestürzt
über diese Zumuthung.</para>

<para id="de00446">
„Dann soll das Murmelthier erzählen!“ riefen beide;
„wache auf, Murmelthier!“ dabei kniffen sie es von beiden Seiten zugleich.</para>

<para id="de00447">
Das Murmelthier machte langsam die Augen auf. „Ich habe
nicht geschlafen,“ sagte es mit heiserer, schwacher Stimme, „ich habe jedes Wort
gehört, das ihr Jungen gesagt habt.“</para>

<para id="de00448">
„Erzähle uns eine Geschichte!“ sagte der Faselhase.</para>

<para id="de00449">
„Ach ja, sei so gut!“ bat Alice.</para>

<para id="de00450">
„Und mach schnell,“ fügte der Hutmacher hinzu, „sonst
schläfst du ein, ehe sie zu Ende ist.“</para>

<para id="de00451">
„Es waren einmal drei kleine Schwestern,“ fing das
Murmelthier eilig an, „die hießen Else, Lacie und Tillie, und sie lebten tief
unten in einem Brunnen –“</para>

<para id="de00452">
„Wovon lebten sie?“ fragte Alice, die sich immer für
Essen und Trinken sehr interessirte.</para>

<para id="de00453">
„Sie lebten von Syrup,“ versetzte das Murmelthier,
nachdem es sich eine Minute besonnen hatte.</para>

<para id="de00454">
„Das konnten sie ja aber nicht,“ bemerkte Alice
schüchtern, „da wären sie ja krank geworden.“</para>

<para id="de00455">
„Das wurden sie auch,“ sagte das Murmelthier, „sehr
krank.“</para>

<para id="de00456">
Alice versuchte es sich vorzustellen, wie eine so
außergewöhnliche Art zu leben wohl sein möchte; aber es kam ihr zu kurios vor,
sie mußte wieder fragen: „Aber warum lebten sie unten in dem Brunnen?“</para>

<para id="de00457">
„Willst du nicht ein wenig mehr Thee?“ sagte der
Faselhase sehr ernsthaft zu Alice.</para>

<para id="de00458">
„Ein wenig mehr? ich habe noch keinen gehabt,“
antwortete Alice etwas empfindlich, „also kann ich nicht noch &lt;i&gt;mehr&lt;/i&gt;
trinken.“</para>

<para id="de00459">
„Du meinst, du kannst nicht &lt;i&gt;weniger&lt;/i&gt; trinken,“
sagte der Hutmacher: „es ist sehr leicht, &lt;i&gt;mehr&lt;/i&gt; als keinen zu trinken.“</para>

<para id="de00460">
„Niemand hat dich um deine Meinung gefragt,“ sagte
Alice.</para>

<para id="de00461">
„Wer macht denn nun persönliche Bemerkungen?“ rief der
Hutmacher triumphirend.</para>

<para id="de00462">
Alice wußte nicht recht, was sie darauf antworten
 sollte; sie nahm sich daher etwas Thee und Butterbrot, und dann wandte sie sich
an das Murmelthier und wiederholte ihre Frage: „Warum lebten sie in einem
Brunnen?“</para>

<para id="de00463">
Das Murmelthier besann sich einen Augenblick und sagte
dann: „Es war ein Syrup-Brunnen.“</para>

<para id="de00464">
„Den giebt es nicht!“ fing Alice sehr ärgerlich an;
aber der Hutmacher und Faselhase machten beide: „Sch, sch!“ und das Murmelthier
bemerkte brummend: „Wenn du nicht höflich sein kannst, kannst du die Geschichte
selber auserzählen.“</para>

<para id="de00465">
„Nein, bitte, erzähle weiter!“ sagte Alice ganz bescheiden; „ich will dich
nicht wieder unterbrechen. Es wird wohl &lt;i&gt;einen&lt;/i&gt; geben.“</para>

<para id="de00466">
„&lt;i&gt;Einen,&lt;/i&gt; wirklich!“ sagte das Murmelthier
entrüstet. Doch ließ es sich zum Weitererzählen bewegen. „Also die drei kleinen
Schwestern – sie lernten zeichnen, müßt ihr wissen –“</para>

<para id="de00467">
„Was zeichneten sie?“ sagte Alice, ihr Versprechen ganz
vergessend.</para>

<para id="de00468">
„Syrup,“ sagte das Murmelthier, diesmal ganz ohne zu
überlegen.</para>

<para id="de00469">
„Ich brauche eine reine Tasse,“ unterbrach der
Hutmacher, „wir wollen Alle einen Platz rücken.“</para>

<para id="de00470">
Er rückte, wie er das sagte, und das Murmelthier folgte
ihm; der Faselhase rückte an den Platz des Murmelthiers, und Alice nahm,
obgleich etwas ungern, den Platz des Faselhasen ein. Der Hutmacher war der
Einzige, der Vortheil von diesem Wechsel hatte, und Alice hatte es viel
schlimmer als zuvor, da der Faselhase eben den Milchtopf über seinen Teller
umgestoßen hatte.</para>

<para id="de00471">
Alice wollte das Murmelthier nicht wieder beleidigen
und fing daher sehr vorsichtig an: „Aber ich verstehe nicht. Wie konnten sie den
Syrup zeichnen?“</para>

<para id="de00472">
„Als ob nicht aller Syrup gezeichnet wäre, den man vom
Kaufmann holt,“ sagte der Hutmacher; „hast du nicht immer darauf gesehen:
feinste Qualität, allerfeinste Qualität, superfeine Qualität – oh, du kleiner
Dummkopf?“</para>

<para id="de00473">
„Wie gesagt, fuhr das Murmelthier fort, lernten sie
zeichnen;“ hier gähnte es und rieb sich die Augen, denn es fing an, sehr
schläfrig zu werden; „und sie zeichneten Allerlei – Alles was mit M. anfängt –“</para>

<para id="de00474">
„Warum mit M?“ fragte Alice.</para>

<para id="de00475">
„Warum nicht?“ sagte der Faselhase.</para>

<para id="de00476">
Alice war still.</para>

<para id="de00477">
Das Murmelthier hatte mittlerweile die Augen zugemacht,
und war halb eingeschlafen; da aber der Hutmacher es zwickte, wachte es mit
einem leisen Schrei auf und sprach weiter: – „was mit M anfängt, wie
Mausefallen, den Mond, Mangel, und manches Mal – ihr wißt, man sagt: ich habe
das &lt;i&gt;manches liebe Mal&lt;/i&gt; gethan – hast du je manches liebe &lt;i&gt;Mal&lt;/i&gt;
gezeichnet gesehen?“</para>

<para id="de00478">
„Wirklich, da du mich selbst fragst,“ sagte Alice ganz
verwirrt, „ich denke kaum –“</para>

<para id="de00479">
„Dann solltest du auch nicht reden,“ sagte der
Hutmacher.</para>

<para id="de00480">
Dies war nachgerade zu grob für Alice: sie stand ganz
beleidigt auf und ging fort; das Murmelthier schlief augenblicklich wieder ein,
und die beiden Andern beachteten ihr Fortgehen nicht, obgleich sie sich ein paar
Mal umsah, halb in der Hoffnung, daß sie sie zurückrufen würden. Als sie sie
zuletzt sah, versuchten sie das Murmelthier in die Theekanne zu stecken.</para>

<para id="de00481">
„Auf keinen Fall will ich &lt;i&gt;da&lt;/i&gt; je wieder hingehen!“ sagte
Alice, während sie sich einen Weg durch den Wald suchte. „Es ist die dümmste
Theegesellschaft, in der ich in meinem ganzen Leben war!“</para>

<para id="de00482">
Gerade wie sie so sprach, bemerkte sie, daß einer der
Bäume eine kleine Thür hatte. „Das ist höchst komisch!“ dachte sie. „Aber Alles
ist heute komisch! Ich will lieber gleich hinein gehen.“</para>

<para id="de00483">
Wie gesagt, so gethan: und sie befand sich wieder in
dem langen Corridor, und dicht bei dem kleinen Glastische. „Diesmal will ich es
gescheidter anfangen,“ sagte sie zu sich selbst, nahm das goldne Schlüsselchen
und schloß die Thür auf, die in den Garten führte.
 Sie machte sich daran, an dem
Pilz zu knabbern (sie hatte ein Stückchen in ihrer Tasche behalten), bis sie
ungefähr einen Fuß hoch war, dann ging sie den kleinen Gang hinunter; und dann –
war sie endlich in dem schönen Garten, unter den prunkenden Blumenbeeten und
kühlen Springbrunnen.</para>

</chapter>
