<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<chapter id="chapter3-de">

<head2 id="de00080">Drittes Kapitel.</head2>

<head3 id="de00081">Caucus-Rennen und was daraus wird.</head3>


<para id="de00082">
Es war in der That eine wunderliche Gesellschaft, die sich am Strande versammelte
– die Vögel mit triefenden Federn, die übrigen Thiere mit fest anliegendem Fell,
Alle durch und durch naß, verstimmt und unbehaglich. –</para>

<para id="de00083">
Die erste Frage war, wie sie sich trocknen könnten: es wurde eine Berathung
darüber gehalten, und nach wenigen Minuten kam es Alice ganz natürlich vor,
vertraulich mit ihnen zu schwatzen, als ob sie sie ihr ganzes Leben gekannt
hätte. Sie hatte sogar eine lange Auseinandersetzung mit dem Papagei, der
zuletzt brummig wurde und nur noch sagte: „ich bin älter als du und muß
es besser wissen;“ dies wollte Alice nicht zugeben und fragte nach seinem 
Alter, und da der Papagei es durchaus nicht sagen wollte, so blieb die
Sache unentschieden.</para>

<para id="de00084">
Endlich rief die Maus, welche eine Person von Gewicht
unter ihnen zu sein schien: „Setzt euch, ihr Alle, und hört mir zu! ich will
euch bald genug trocken machen!“ Alle setzten sich sogleich in einen großen
Kreis nieder, die Maus in der Mitte. Alice hatte die Augen erwartungsvoll auf
sie gerichtet, denn sie war überzeugt, sie werde sich entsetzlich erkälten, wenn
sie nicht sehr bald trocken würde.</para>

<para id="de00085">
„Hm!“ sagte die Maus mit wichtiger Miene, „seid ihr Alle so weit? Es ist
das Trockenste, worauf ich mich besinnen kann. Alle still, wenn ich bitten
darf! – Wilhelm der Eroberer, dessen Ansprüche vom Papste begünstigt wurden,
fand bald Anhang unter den Engländern, die einen Anführer brauchten, und die
in jener Zeit sehr an Usurpation und Eroberungen gewöhnt waren. Edwin und
Morcar, Grafen von Mercia und Northumbria –“</para>

<para id="de00086">
„&lt;i&gt;Ooooh&lt;/i&gt;!“ gähnte der Papagei und schüttelte sich.</para>

<para id="de00087">
„Bitte um Verzeihung!“ sprach die Maus mit gerunzelter Stirne, aber sehr
höflich; „bemerkten Sie etwas?“</para>

<para id="de00088">
„Ich nicht!“ erwiederte schnell der Papagei.</para>

<para id="de00089">
„Es kam mir so vor,“ sagte die Maus. – „Ich fahre fort:
Edwin und Morcar, Grafen von Mercia und Northumbria, erklärten sich für ihn; und
selbst Stigand, der patriotische Erzbischof von Canterbury fand es rathsam –“</para>

<para id="de00090">
„Fand &lt;i&gt;was&lt;/i&gt;?“ unterbrach die Ente.</para>

<para id="de00091">
„Fand &lt;i&gt;es,&lt;/i&gt;“ antwortete die Maus ziemlich aufgebracht:
„du wirst doch wohl wissen, was &lt;i&gt;es&lt;/i&gt; bedeutet.“</para>

<para id="de00092">
„Ich weiß sehr wohl, was &lt;i&gt;es&lt;/i&gt; bedeutet, wenn ich
etwas finde,“ sagte die Ente: „&lt;i&gt;es&lt;/i&gt; ist gewöhnlich ein Frosch oder ein
Wurm. Die Frage ist, was fand der Erzbischof?“</para>

<para id="de00093">
Die Maus beachtete die Frage nicht, sondern fuhr hastig fort: – „fand es rathsam,
von Edgar Atheling begleitet, Wilhelm entgegen zu gehen und ihm die Krone anzubieten.
Wilhelms Benehmen war zuerst gemäßigt, aber die Unverschämtheit seiner Normannen
– wie steht’s jetzt, Liebe?“ fuhr sie fort, sich an Alice wendend.</para>

<para id="de00094">
„Noch ganz eben so naß,“ sagte Alice schwermüthig; „es scheint mich gar nicht
trocken zu machen.“</para>

<para id="de00095">
„In dem Fall,“ sagte der Dodo feierlich, indem er sich erhob, „stelle ich den Antrag,
daß die Versammlung sich vertage und zur unmittelbaren Anwendung von wirksameren
Mitteln schreite.“</para>

<para id="de00096">
„Sprich deutlich!“ sagte der Adler. „Ich verstehe den Sinn von deinen langen Wörtern
nicht, und ich wette, du auch nicht!“ Und der Adler bückte sich, um ein Lächeln zu
verbergen; einige der andern Vögel kicherten hörbar.</para>

<para id="de00097">
„Was ich sagen wollte,“ sprach der Dodo in gereiztem Tone, „war, daß das beste Mittel
uns zu trocknen ein Caucus-Rennen wäre.“</para>

<para id="de00098">
„Was ist ein Caucus-Rennen?“ sagte Alice, nicht daß ihr viel daran lag es zu wissen;
aber der Dodo hatte angehalten, als ob er eine Frage erwarte, und Niemand anders
schien aufgelegt zu reden.</para>

<para id="de00099">
„Nun,“ meinte der Dodo, „die beste Art, es zu erklären, ist, es zu spielen.“
(Und da ihr vielleicht das Spiel selbst einen Winter-Nachmittag versuchen möchtet,
so will ich erzählen, wie der Dodo es anfing.)</para>

<para id="de00100">
Erst bezeichnete er die Bahn, eine Art Kreis („es kommt nicht genau auf die Form
an,“ sagte er), und dann wurde die ganze Gesellschaft hier und da auf der Bahn
aufgestellt. Es wurde kein: „eins, zwei, drei, fort!“ gezählt, sondern sie fingen
an zu laufen wenn es ihnen einfiel, hörten auf wie es ihnen einfiel, so daß es nicht
leicht zu entscheiden war, wann das Rennen zu Ende war. Als sie jedoch ungefähr eine
halbe Stunde gerannt und vollständig getrocknet waren, rief der Dodo plötzlich:
„Das Rennen ist aus!“ und sie drängten sich um ihn, außer Athem, mit der Frage:
„Aber wer hat gewonnen?“</para>

<para id="de00101">
Diese Frage konnte der Dodo nicht ohne tiefes Nachdenken beantworten, und er saß
lange mit einem Finger an die Stirn gelegt (die Stellung, in der ihr meistens
Shakespeare in seinen Bildern seht), während die Übrigen schweigend auf ihn warteten.
Endlich sprach der Dodo: „Jeder hat gewonnen, und Alle sollen Preise haben.“</para>

<para id="de00102">
„Aber wer soll die Preise geben?“ fragte ein ganzer Chor von Stimmen.</para>

<para id="de00103">
Versteht sich, sie!“ sagte der Dodo, mit dem Finger auf Alice zeigend; und
sogleich umgab sie die ganze Gesellschaft, Alle durch einander rufend:
„Preise Preise!“</para>

<para id="de00104">
Alice wußte nicht im Geringsten, was da zu thun sei; in ihrer Verzweiflung
fuhr sie mit der Hand in die Tasche, und zog eine Schachtel Zuckerplätzchen
hervor (glücklicherweise war das Salzwasser nicht hinein gedrungen); die
vertheilte sie als Preise. Sie reichten gerade herum, eins für Jeden.</para>

<para id="de00105">
„Aber sie selbst muß auch einen Preis bekommen, wißt ihr,“ sagte die Maus.</para>

<para id="de00106">
„Versteht sich,“ entgegnete der Dodo ernst. „Was hast du noch in der Tasche?“
fuhr er zu Alice gewandt fort.</para>

<para id="de00107">
„Nur einen Fingerhut,“ sagte Alice traurig.</para>

<para id="de00108">
„Reiche ihn mir herüber,“ versetzte der Dodo. Darauf versammelten sich wieder
Alle um sie, während der Dodo ihr den Fingerhut feierlich überreichte, mit den
Worten: „Wir bitten, Sie wollen uns gütigst mit der Annahme dieses eleganten
Fingerhutes beehren;“ und als er diese kurze Rede beendigt hatte, folgte
allgemeines Beifallklatschen.</para>

<para id="de00109">
Alice fand dies Alles höchst albern; aber die ganze Gesellschaft sah so ernst aus,
daß sie sich nicht zu lachen getraute, und da ihr keine passende Antwort einfiel,
verbeugte sie sich einfach und nahm den Fingerhut ganz ehrbar in Empfang.</para>

<para id="de00110">
Nun mußten zunächst die Zuckerplätzchen verzehrt werden, was nicht wenig Lärm
und Verwirrung hervorrief; die großen Vögel nämlich beklagten sich, daß sie
nichts schmecken konnten, die kleinen aber verschluckten sich und mußten auf
den Rücken geklopft werden. Endlich war auch dies vollbracht, und Alle setzten
sich im Kreis herum und drangen in das Mäuslein, noch etwas zu erzählen.</para>

<para id="de00111">
„Du hast mir deine Geschichte versprochen,“ sagte Alice – „und woher es kommt,
daß du K. und H. nicht leiden kannst,“ fügte sie leise hinzu, um nur das niedliche
Thierchen nicht wieder böse zu machen.</para>

<para id="de00112">
„Ach,“ seufzte das Mäuslein, „ihr macht euch ja aus
meinem Erzählen doch nichts; ich bin euch mit meiner Geschichte zu langschwänzig
und zu tragisch.“ Dabei sah sie Alice fragend an.</para>

<para id="de00113">
„Langschwänzig! das muß wahr sein!“ rief Alice und sah
nun erst mit rechter Verwunderung auf den geringelten Schwanz der Maus hinab;
„aber wie so tragisch? was trägst du denn?“ Während sie noch darüber nachsann,
fing die längschwänzige Erzählung schon an, folgendergestalt:</para>

<para id="de00114">
&lt;span style="padding-left:20px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Filax sprach zu&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:50px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;der Maus, die&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:110px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;er traf&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:120px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;in dem&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:135px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Haus:&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:125px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;„Geh’ mit&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:115px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;mir vor&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:95px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Gericht,&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:80px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;daß ich&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:65px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;dich&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:50px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;verklage.&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:50px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size:85%">Komm und&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:65px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;wehr’ dich&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:80px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;nicht mehr;&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:95px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;ich muß&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:110px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;haben ein&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:130px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Verhör,&lt;/span&gt;&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:130px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size:80%">denn ich&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:110px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;habe&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:95px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;nichts&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:110px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;zu thun&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:110px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;schon&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:100px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;zwei&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:90px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Tage.“&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:80px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Sprach die&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:70px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Maus zum&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:60px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Köter:&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:50px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;„Solch&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:60px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Verhör,&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:70px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;lieber Herr,&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:80px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;ohne&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:70px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Richter,&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:60px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;ohne&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:50px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Zeugen&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:60px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;thut nicht&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:70px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Noth.“&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:70px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;„Ich bin&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:65px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Zeuge,&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:60px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;ich bin&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:55px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Richter,“&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:50px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;sprach&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:55px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;er schlau&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:60px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;und schnitt&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:65px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Gesichter,&lt;/span&gt;&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:70px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;&lt;span style="font-size:70%">„das Verhör&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:80px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;leite ich&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:100px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;und&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:75px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;verdamme&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:70px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;dich&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:60px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;zum&lt;br/&gt;
&lt;span style="padding-left:70px; text-align:left;">&#160;&lt;/span&gt;Tod!“&lt;/span&gt;
</para>

<para id="de00115">
„Du paßt nicht auf!“ sagte die Maus strenge zu Alice. „Woran denkst du?“</para>

<para id="de00116">
„Ich bitte um Verzeihung,“ sagte Alice sehr bescheiden:
„du warst bis zur fünften Biegung gekommen, glaube ich?“</para>

<para id="de00117">
„Mit nichten!“ sagte die Maus entschieden und sehr ärgerlich.</para>

<para id="de00118">
„Nichten!“ rief Alice, die gern neue Bekanntschaften machte, und sah sich
neugierig überall um. „O, wo sind sie, deine Nichten? Laß mich gehen und
sie her holen!“</para>

<para id="de00119">
„Das werde ich schön bleiben lassen,“ sagte die Maus, indem sie aufstand
und fortging. „Deinen Unsinn kann ich nicht mehr mit anhören!“</para>

<para id="de00120">
„Ich meinte es nicht böse!“ entschuldigte sich die arme Alice.
„Aber du bist so sehr empfindlich, du!“</para>

<para id="de00121">
Das Mäuslein brummte nur als Antwort.</para>

<para id="de00122">
„Bitte, komm wieder, und erzähle deine Geschichte aus!“ rief Alice ihr nach;
und die Andern wiederholten im Chor: „ja bitte!“ aber das Mäuschen schüttelte
unwillig mit dem Kopfe und ging schnell fort.</para>

<para id="de00123">
„Wie schade, daß es nicht bleiben wollte!“ seufzte der
Papagei, sobald es nicht mehr zu sehen war; und eine
alte Unke nahm die Gelegenheit wahr, zu ihrer Tochter zu sagen, „Ja, mein Kind!
laß dir dies eine Lehre sein, niemals &lt;i&gt;übler&lt;/i&gt; Laune zu sein!“
„Halt den Mund, Mama!“ sagte die junge Unke, etwas naseweis.
&lt;br/&gt;
„Wahrhaftig, du würdest die Geduld einer Auster erschöpfen!“</para>

<para id="de00124">
„Ich wünschte, ich hätte unsere Dinah hier, das wünschte ich!“ sagte Alice laut,
ohne Jemand insbesondere anzureden. „Sie würde sie bald zurückholen!“</para>

<para id="de00125">
„Und wer ist Dinah, wenn ich fragen darf?“ sagte der Papagei.</para>

<para id="de00126">
Alice antwortete eifrig, denn sie sprach gar zu gern von ihrem Liebling:
„Dinah ist unsere Katze. Und sie ist euch so geschickt im Mäusefangen,
ihr könnt’s euch gar nicht denken! Und ach, hättet ihr sie nur Vögel jagen
sehen. Ich sage euch, sie frißt einen kleinen Vogel, so wie sie ihn zu
Gesicht bekommt.“</para>

<para id="de00127">
Diese Mittheilung verursachte große Aufregung in der
Gesellschaft. Einige der Vögel machten sich augenblicklich davon; eine alte
Elster fing an, sich sorgfältig einzuwickeln, indem sie bemerkte: „Ich muß
wirklich nach Hause gehen; die Nachtluft ist nicht gut für meinen Hals!“ und ein
Canarienvogel piepte zitternd zu seinen Kleinen, „Kommt fort, Kinder! es ist die
höchste Zeit für euch, zu Bett zu gehen!“ Unter verschiedenen Entschuldigungen
entfernten sie sich Alle, und Alice war bald ganz allein.</para>

<para id="de00128">
„Hätte ich nur Dinah nicht erwähnt!“ sprach sie bei
sich mit betrübtem Tone. „Niemand scheint sie gern zu haben, hier unten, und
dabei ist sie doch die beste Katze von der Welt! Oh, meine liebe Dinah! ob ich
dich wohl je wieder sehen werde!“ dabei fing die arme Alice von Neuem zu weinen
an, denn sie fühlte sich gar zu einsam und muthlos. Nach einem Weilchen jedoch
hörte sie wieder ein Trappeln von Schritten in der Entfernung und blickte
aufmerksam hin, halb in der Hoffnung, daß die Maus sich besonnen habe und
zurückkomme, ihre Geschichte auszuerzählen.</para>

</chapter>
