<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!--
From WikiSource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Chapitre_XI
-->
<chapter id="chapter15-fr">

<head2 id="fr00500">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein&lt;br/&gt;
(1831)</head2>

<head3 id="fr00501">Chapitre XI</head3>

<para id="fr00502">
«&#160;C’est avec beaucoup de difficulté que je me rappelle la date
première de mon être&#160;; tous les événements de cette période
m’apparaissent confus et indistincts. Une étrange multiplicité de
sensations m’assaillit&#160;: je vis, je touchai, j’entendis, je sentis
tout à la fois&#160;; et pendant longtemps je ne pus distinguer les
opérations de mes divers sens. Peu à peu, cependant, la force de la lumière
devint plus sensible à mes nerfs, à tel point que je dus fermer les yeux.
L’obscurité m’enveloppa ensuite, et j’en fus troublé&#160;; mais à
peine l’avais-je perçue que, je le suppose, en ouvrant les yeux, je me
trouvai de nouveau inondé de lumière. Je marchai, puis, me semble-t-il, je
descendis&#160;; mais j’observai bientôt un grand changement dans mes
sensations. Auparavant, des corps sombres et opaques m’avaient entouré,
impénétrables à mon toucher comme à ma vue&#160;; mais je constatai ensuite
que je pouvais errer en liberté, sans obstacles impossibles soit à franchir
soit à éviter. Là lumière me devint de plus en plus pénible&#160;; et
comme la chaleur me gênait à mesure que j’avançais, je cherchai un endroit
où je pusse jouir de l’ombre. Ce fut la forêt d’Ingolstadt&#160;; là, je
m’étendis près d’un ruisseau pour me reposer, jusqu’au moment où la
faim et la soif me tourmentèrent. Ces sensations me firent sortir de mon état
presque somnolent, et je mangeai des baies que je trouvai suspendues aux arbres
ou éparses sur le sol. J’étanchai ma soif dans le ruisseau, et me couchant
ensuite, le sommeil m’accabla.</para>

<para id="fr00503">
«&#160;Il faisait nuit quand je m’éveillai&#160;; j’eus froid et je me
sentis à demi effrayé, instinctivement pour ainsi dire, de me trouver si
abandonné. Avant de quitter votre appartement, ayant éprouvé une sensation
de froid, je m’étais couvert de quelques vêtements&#160;; mais ils ne
suffisaient point à me garantir des rosées de la nuit. Je n’étais qu’un
malheureux, pauvre et sans aide&#160;; je ne savais rien, je ne pouvais rien
discerner&#160;; mais sentant la souffrance m’envahir de tous côtés, je
m’assis et pleurai.</para>

<para id="fr00504">
«&#160;Bientôt, une douce lumière envahit le ciel et me donna une sensation
de plaisir. Je tressaillis, et vis une forme rayonnante s’élever parmi les
arbres. Je la contemplai avec une sorte d’émerveillement. Elle se mouvait
lentement, mais elle éclairait ma route. Et je me remis à chercher des baies.
J’avais encore froid, quand, sous un des arbres, je trouvai un vaste manteau
dont je me couvris&#160;; puis je m’assis sur le sol. Nulle idée distincte
n’occupait mon esprit, tout était confus. Je sentais la lumière et la faim,
et la soif, et l’ombre&#160;; des bruits innombrables résonnaient dans mes
oreilles, et de tous côtés des odeurs diverses m’accueillaient&#160;; le
seul objet que je pusse distinguer était la lune brillante, et je fixai les
yeux sur elle avec plaisir.</para>

<para id="fr00505">
«&#160;Plusieurs fois le jour succéda à la nuit&#160;; l’orbe des nuits
avait beaucoup décru, lorsque je commençai à distinguer l’une de l’autre
mes sensations. Peu à peu, je vis clairement le ruisseau limpide qui me
donnait un breuvage et les arbres qui me couvraient de leur ombre. Je fus
charmé de découvrir qu’un son agréable qui souvent saluait mes oreilles
venait de la gorge des petits animaux ailés qui souvent avaient intercepté à
mes yeux la lumière. Je me mis en outre à observer, avec une précision plus
grande, les formes qui m’entouraient, et à apercevoir les limites de la
rayonnante voûte de lumière qui formait un dais au-dessus de ma tête.
Parfois, j’essayais d’imiter d’agréables chants d’oiseaux, mais je ne
pouvais y réussir. Parfois je voulais exprimer mes sensations à ma propre
manière, mais les bruits bizarres et inarticulés issus de ma gorge
m’effrayèrent et me plongèrent dans le silence.</para>

<para id="fr00506">
«&#160;La lune était disparue de la nuit, et, amoindrie de nouveau, m’était
apparue&#160;; et j’étais encore dans la forêt. Mes sensations étaient
alors devenues distinctes, et chaque jour mon esprit accumulait des perceptions
nouvelles. Mes yeux s’habituèrent à la lumière et à percevoir les objets
sous leurs formes exactes. Je distinguai l’insecte de l’herbe, et, peu à
peu, une herbe d’une autre. Je constatai que le moineau ne produisait que des
notes désagréables, tandis que celles du merle et de la grive étaient
mélodieuses et attirantes.</para>

<para id="fr00507">
«&#160;Un jour que j’étais accablé par le froid, je trouvai un feu laissé
par des mendiants errants, et sa chaleur m’enveloppa d’une joie extrême.
Dans ma joie, je plongeai mes mains dans les tisons ardents, mais je la retirai
vite en poussant un cri de douleur. Comme il est étrange, pensai-je, que la
même cause produise à la fois des effets si opposés&#160;! J’examinai les
éléments du feu, et à ma joie, je constatai qu’il était fait de bois. Je
ramassai vite quelques branches&#160;; mais elles étaient mouillées et ne
voulaient pas brûler. J’en fus peiné, et je restai à observer comment le
feu se comportait. Le bois mouillé que j’avais placé près de la source de
chaleur sécha, puis s’enflamma lui-même. Cela me fit réfléchir&#160;;
touchant les diverses branches, j’en découvris la cause, et je me mis à
ramasser une grande quantité de bois, pour pouvoir le sécher et avoir une
provision abondante j’éprouvai la plus grande peur que mon feu ne
s’éteignît. Je le couvris soigneusement de bois sec et de feuilles, et
plaçai dessus des branches mouillées&#160;; puis, étendant mon manteau, je
me couchai sur le sol et m’endormis profondément.</para>

<para id="fr00508">
«&#160;Il faisait jour quand je m’éveillai, et mon premier soin fut de voir
où en était mon feu. Je le découvris, et une douce brise le fit rapidement
s’élever en une flamme. J’observai cela aussi, et j’inventai un écran
de branches qui ranimait les charbons près de s’éteindre. Lorsque la nuit
revint, je m’aperçus avec plaisir que le feu donnait de la lumière en même
temps que de la chaleur, et que la découverte de cet élément me serait
encore utile pour ma nourriture, car je vis que certains restes de leur repas
laissés par les voyageurs avaient été rôtis, et qu’ils étaient bien plus
agréables au goût que les baies que j’avais cueillies aux arbres.
J’essayai donc de préparer ma nourriture de la même manière, en la
plaçant sur des charbons ardents. Je m’aperçus que les baies étaient
gâtées par cette opération, tandis que les racines et les noix devenaient
bien meilleures.</para>

<para id="fr00509">
«&#160;Cependant, les aliments devenaient rares, et je passais souvent tout le
jour à chercher en vain quelques glands pour calmer les douleurs de la faim.
Je résolus alors de quitter l’endroit que j’avais jusqu’alors habité,
et d’en trouver un où les rares besoins que j’éprouvais pourraient se
satisfaire aisément. Au cours de ce déplacement, je déplorai beaucoup la
perte du feu que je m’étais procuré accidentellement, et que je ne savais
comment reproduire. Je passai plusieurs heures à étudier cette
difficulté&#160;; mais je fus contraint d’abandonner toute tentative pour la
vaincre&#160;; et m’enveloppant de mon manteau, je me dirigeai à travers
bois vers le soleil couchant. Je passai trois jours à errer ainsi, et je finis
par arriver à la plaine. La neige était tombée en abondance la nuit
précédente, et les champs étaient d’un blanc uniforme&#160;; cet aspect
des choses était déprimant, et je trouvais mes pieds glacés par la substance
froide et humide qui couvrait le sol.</para>

<para id="fr00510">
«&#160;Il était environ sept heures du matin, et je sentais un besoin intense
de nourriture et d’un abri&#160;; je finis par apercevoir une petite hutte,
sur une élévation de terrain, qui, sans doute, avait été bâtie pour
quelque berger. C’était là pour moi spectacle nouveau, et j’en examinai
la structure avec une grande curiosité. Trouvant la porte ouverte, j’entrai.
Un vieillard y était assis près d’un feu, sur lequel il préparait son
déjeuner. Il se retourna en entendant du bruit&#160;; en m’apercevant, il
poussa un grand cri, et, quittant la hutte, se mit à courir à travers champs
avec une vitesse dont son aspect affaibli paraissait peu capable. Son
apparence, différente de tout ce que j’avais encore vu, et sa fuite, me
surprirent quelque peu. Mais je fus enchanté de l’aspect de la hutte&#160;;
là, ni la neige, ni la pluie ne pouvaient pénétrer&#160;; le sol était
sec&#160;; elle me parut une retraite aussi exquise et divine que dut paraître
le Pandémonium aux démons de l’enfer après leurs souffrances dans le lac
de feu. Je dévorai gloutonnement le reste du déjeuner du berger, qui se
composait de pain, de fromage, de lait et de vin&#160;; je n’aimai cependant
pas cette dernière substance. Puis, accablé de fatigue, je m’étendis dans
la paille, et je m’endormis.</para>

<para id="fr00511">
«&#160;Il était midi quand je me réveillai&#160;; attiré par la chaleur du
soleil qui brillait avec éclat sur la neige, je résolus de reprendre mes
voyages&#160;; déposant les restes du repas du paysan dans un bissac que
j’avais trouvé, je marchai à travers champs pendant plusieurs heures, et,
au coucher du soleil, j’arrivai dans un village. Comme il m’apparut
miraculeux&#160;! Les huttes, les chalets plus coquets, et les maisons
majestueuses éveillaient mon admiration tour à tour. Les légumes dans les
jardins, le lait et le fromage que je voyais exposés aux étalages de certains
chalets, excitaient mon appétit. J’entrai dans un des plus beaux de
ceux-ci&#160;; mais à peine avais-je mis le pied à l’intérieur, que les
enfants poussèrent des cris perçants et qu’une des femmes s’évanouit.
Tout le village fut sur pied&#160;; les uns s’enfuyaient, les autres
m’attaquaient, si bien que, grièvement contusionné par les pierres et
maintes autres sortes de projectiles, je m’échappai dans la plaine et me
réfugiai, effrayé, dans une misérable hutte, complètement nue, et
d’apparence lamentable après les palais que j’avais vus dans le village.
Cette hutte, cependant, était contiguë à un chalet d’aspect propre et
agréable&#160;; mais après ma récente expérience si chèrement achetée, je
n’osai y entrer. Mon refuge était construit en bois, mais si bas que je
pouvais à grand-peine y rester assis sans me courber. Il n’y avait cependant
pas de bois sur la terre qui servait de plancher, mais elle était
sèche&#160;; et, bien que le vent y pénétrât par d’innombrables fissures,
je trouvai que c’était, contre la neige et la pluie, un abri
agréable.</para>

<para id="fr00512">
«&#160;C’est donc là que je me réfugiai et que je m’étendis, heureux
d’avoir trouvé un toit, si misérable fût-il, — d’échapper aux
rigueurs de la saison, et, plus encore, à la barbarie humaine.</para>

<para id="fr00513">
«&#160;Dès que le matin arriva, je me glissai hors de mon repaire pour
observer le chalet auquel il était contigu, et pour voir si je pourrais
rentrer dans l’abri que j’avais trouvé. Il était situé derrière le
chalet, et entouré, des côtés non murés, par un toit à porcs et une mare
d’eau claire. Un endroit était ouvert, c’était celui par où j’avais
pénétré à l’intérieur&#160;; mais je couvris de pierres et de bois
toutes les fissures par lesquelles on eût pu m’apercevoir, de façon
cependant à pouvoir à l’occasion enlever ces obstacles pour passer à
l’extérieur&#160;; toute la lumière dont je jouissais venait par le toit à
porcs, et elle me suffisait.</para>

<para id="fr00514">
«&#160;Après avoir ainsi arrangé mon habitation et couvert le sol de paille,
je me couchai&#160;; car j’apercevais à une certaine distance la silhouette
d’un homme, et je me rappelais trop bien le traitement du soir précédent
pour me mettre à sa merci, je m’étais cependant procuré de la nourriture
pour cette journée, un pain grossier que j’avais volé, et une tasse dans
laquelle je pourrais boire, plus facilement que dans ma main, l’eau pure qui
passait auprès de ma retraite. Le plancher était un peu surélevé, de sorte
qu’il était parfaitement sec, et la proximité de la cheminée du chalet le
rendait passablement chaud.</para>

<para id="fr00515">
«&#160;Ainsi pourvu, je résolus de vivre dans cette hutte jusqu’à ce que se
produisît un événement susceptible de me faire changer de décision.
C’était véritablement un paradis, par comparaison avec la forêt glaciale
où je résidais jadis, avec les branches dégouttant d’eau, la terre humide
et froide. Je pris mon déjeuner avec plaisir, et j’étais sur le point
d’enlever une planche pour prendre un peu d’eau, quand j’entendis un pas
et, regardant par une petite fissure, aperçus une jeune créature portant un
seau sur sa tête et passant devant ma hutte. C’était une jeune fille aux
gestes délicats, différente des servantes que j’avais vues dans les maisons
et les fermes. Pourtant, elle était pauvrement habillée, n’ayant qu’un
jupon bleu d’étoffe grossière, et un corsage de toile&#160;; ses cheveux
blonds étaient tressés, mais sans aucun ornement&#160;; elle avait l’air
patient, et pourtant triste. Je la perdis de vue&#160;; environ un quart
d’heure après, elle revint, portant le seau alors en partie rempli de lait.
Tandis qu’elle s’avançait ainsi, apparemment gênée par son fardeau, un
jeune homme vint au devant d’elle, dont le visage exprimait une tristesse
plus profonde. Prononçant quelques paroles d’un air mélancolique, il
souleva le seau de sur sa tête, et le porta lui-même dans le chalet. Elle le
suivit, et ils disparurent. Bientôt, je revis le jeune homme, des outils à la
main, traverser le champ derrière le chalet&#160;; et la jeune fille aussi
était occupée, tantôt dans la maison, tantôt dans la cour.</para>

<para id="fr00516">
«&#160;En examinant mon habitation, je constatai qu’une des fenêtres du
chalet en avait autrefois occupé une partie, mais que les vitres en avaient
été remplacées par du bois. Dans l’une de celles-ci, se trouvait une
fissure, petite et presque imperceptible, par laquelle le regard pouvait juste
passer. Par cet interstice on apercevait une petite pièce, blanchie à la
chaux et propre, mais presque vide de meubles. Dans un coin, auprès d’un
maigre feu, était assis un vieillard, la tête appuyée sur les mains, dans
une attitude désespérée. La jeune fille était occupée à arranger le
chalet&#160;; mais au bout de quelques instants, elle prit dans un tiroir un
objet dont elle se servait avec ses mains, et elle s’assit auprès du
vieillard, qui, prenant un instrument, se mit à jouer et à produire des sons
plus harmonieux que le chant de la grive ou du rossignol. C’était un
spectacle charmant, même pour moi, malheureux qui, auparavant n’avait
contemplé nulle beauté. Les cheveux argentés et le visage bienveillant du
vieux fermier éveillèrent mon respect, tandis que les attitudes délicates de
la jeune fille suscitèrent mon amour. Lui jouait un air mélodieux et triste,
qui, je le voyais, tirait des larmes à son aimable compagne, ce dont le
vieillard ne s’aperçut que lorsqu’il l’entendit sangloter&#160;; il
prononça alors quelques paroles, et la charmante créature, laissant son
travail, s’agenouilla à ses pieds. Il la releva, et lui sourit avec tant de
tendresse et d’affection que je ressentis des sensations d’une nature
particulière et accablante&#160;: c’était un mélange de peine et de
plaisir tel que je n’avais jamais encore éprouvé, soit lorsque j’avais
faim, froid ou chaud, soit lorsque je prenais de la nourriture&#160;; je
m’éloignai de la fenêtre, incapable de supporter ces émotions.</para>

<para id="fr00517">
«&#160;Bientôt après, le jeune homme revint, portant sur ses épaules une
charge de bois. La jeune fille alla au-devant de lui jusqu’à la porte,
l’aida à déposer son fardeau, et, portant un peu de bois dans le chalet, le
mit sur le feu&#160;; alors elle se rendit avec le jeune homme dans un coin de
la pièce, et il lui montra un grand pain et un morceau de fromage. Elle parut
contente, et alla chercher dans le jardin des racines et des herbes, qu’elle
mit dans de l’eau, puis sur le feu. Elle continua ensuite son travail, tandis
que le jeune homme allait dans le jardin, où il parut fort occupé à bêcher
et à enlever les racines. Quand il eût ainsi travaillé environ une heure, la
jeune fille le rejoignit, et ils entrèrent ensemble dans le chalet.</para>

<para id="fr00518">
«&#160;Pendant ce temps, le vieillard avait paru triste&#160;; mais en les
revoyant, il prit un air plus heureux, et ils s’assirent à table. Le repas
fut vite expédié. La jeune femme s’occupa encore à ranger la pièce&#160;;
le vieillard se promena au soleil devant le chalet pendant quelques minutes,
appuyé au bras du jeune homme. Rien ne pouvait surpasser la beauté du
contraste entre ces deux êtres excellents. L’un était vieux, ses cheveux
d’argent, son visage rayonnait de bienveillance et d’amour&#160;; le plus
jeune était mince et gracieux de visage, et la symétrie la plus parfaite
avait proportionné ses traits&#160;; pourtant, son regard et son attitude
exprimaient la tristesse et la dépression la plus profonde. Le vieillard
retourna dans le chalet&#160;; et le jeune homme, avec des outils différents
de ceux dont il s’était servi le matin, se mit en marche à travers
champs.</para>

<para id="fr00519">
«&#160;La nuit survint rapidement&#160;; mais, à mon extrême surprise, je
m’aperçus que les habitants du chalet avaient un moyen de prolonger la
lumière en allumant des bougies, et je fus charmé de constater que le coucher
du soleil ne mettait pas fin au plaisir que j’éprouvais à observer mes
voisins humains. Pendant la soirée, la jeune fille et son compagnon
s’occupèrent de diverses manières que je ne compris point&#160;; et le
vieillard reprit l’instrument d’où étaient sortis des sons divins qui
m’avaient enchanté le matin. Dès qu’il eût terminé, le jeune homme se
mit, non à jouer, mais à produire des sons monotones, sans ressemblance ni
avec l’harmonie de l’instrument du vieillard, ni avec les chants des
oiseaux&#160;: je m’aperçus depuis lors qu’il lisait à haute voix, mais
je ne savais rien alors de la science des paroles ni des lettres.</para>

<para id="fr00520">
«&#160;Après s’être ainsi occupée pendant quelque temps, la famille
éteignit les lumières, et, je le suppose, alla se reposer.&#160;»</para>

</chapter>
