<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Lettre_IV
-->
<chapter id="chapter4-fr">

<head2 id="fr00090">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein (1831)</head2>

<head3 id="fr00091">Lettre IV.</head3>

<para id="fr00092">
À Mrs. Saville, Angleterre&lt;br/&gt;
5 août 17…</para>

<para id="fr00093">
Un accident si étrange nous est arrivé que je ne peux me retenir de le noter,
bien que, selon toute vraisemblance, vous alliez me voir avant que ces papiers
ne soient entre vos mains.</para>

<para id="fr00094">
Lundi dernier (31 juillet), nous fûmes presque entourés par la glace qui se
resserrait tout alentour du navire, lui laissant à peine la surface où il
flottait. Notre situation était assez dangereuse, étant donné surtout que
nous étions au milieu d’une brume très épaisse. Nous mîmes donc en panne,
espérant un changement quelconque de l’atmosphère et du temps.</para>

<para id="fr00095">
Vers deux heures la brume se leva, et nous aperçûmes, s’étendant de tous
côtés, de vastes et irrégulières plaines de glace, qui semblaient n’avoir
pas de limites. Quelques-uns de mes camarades s’émurent, et l’anxiété
commençait à ne plus me laisser de repos, lorsqu’un spectacle étrange
attira soudain notre attention, et nous arracha à l’inquiétude que nous
inspirait notre propre situation. Nous aperçûmes une carrosserie basse fixée
sur un traîneau tiré par des chiens, passant à environ un demi-mille au nord
de nous. Un être de forme humaine, mais apparemment gigantesque, était assis
dans le traîneau et conduisait les chiens. Nous observâmes avec nos
longues-vues le passage rapide du voyageur jusqu’au moment où il disparut au
loin parmi les inégalités de la glace.</para>

<para id="fr00096">
Ce spectacle suscita en nous un étonnement sans mélange. Nous étions, nous
semblait-il, à plusieurs centaines de milles de toute terre&#160;; mais cette
apparition semblait indiquer un éloignement moins grand que nous ne le
supposions. Cependant, encerclés par la glace, nous ne pouvions en suivre la
trace, que nous avions observée avec la plus grande attention.</para>

<para id="fr00097">
Environ deux heures après cet événement, nous entendîmes la mer soudain
mauvaise&#160;; et avant la nuit la glace se brisa, libérant notre navire.
Nous restâmes pourtant à l’ancre jusqu’au matin, craignant de rencontrer
dans la nuit ces grandes masses détachées qui flottent çà et là après la
rupture des glaces. Je profitai de cet arrêt pour me reposer quelques
heures.</para>

<para id="fr00098">
Dès qu’il fit jour, cependant, je montai sur le pont et je trouvai tous les
matelots occupés d’un seul côté du navire, parlant à quelqu’un qui se
trouvait au-dehors. C’était, à vrai dire, un traîneau semblable à celui
que nous avions aperçu auparavant, qui avait dérivé vers nous pendant la
nuit, sur un grand fragment de glace. Un seul des chiens vivait encore&#160;;
mais à l’intérieur du véhicule était un être humain que les matelots
engageaient à monter à bord. Ce n’était pas, comme l’autre voyageur nous
avait paru l’être, un habitant sauvage de quelque île inconnue, mais un
Européen. Lorsque j’apparus sur le pont, le maître d’équipage lui
dit&#160;: «&#160;Voici notre capitaine, il ne vous laissera pas périr en
mer.&#160;»</para>

<para id="fr00099">
En m’apercevant, l’étranger m’adressa la parole en anglais, bien
qu’avec un accent étranger&#160;: «&#160;Avant que je monte à bord de
votre vaisseau, voulez-vous avoir l’amabilité de me dire quelle est votre
destination&#160;?&#160;»</para>

<para id="fr00100">
Vous comprendrez peut-être mon étonnement de me voir poser pareille question
par un homme au bord de l’abîme, et pour qui j’aurai cru que mon vaisseau
représentait une ressource qu’il n’eût pas échangée contre le plus
grand trésor de la terre. Je lui répondis cependant, que nous faisions une
expédition vers le pôle nord.</para>

<para id="fr00101">
Ceci parut le satisfaire, et il consentit à venir à bord. Grand Dieu&#160;!
Margaret, si vous aviez vu l’homme qui capitulait ainsi pour sa sécurité,
votre surprise eût été sans bornes. Ses membres étaient presque gelés, et
son corps terriblement amaigri par la fatigue et la souffrance. Je n’ai
jamais vu personne dans un état aussi lamentable. Nous essayâmes de le
transporter dans la cabine&#160;; mais, dès qu’il eût quitté le grand air,
il s’évanouit. Nous le ramenâmes donc sur le pont, et le ranimâmes en le
frottant avec de l’eau-de-vie et en lui en faisant absorber un peu. Dès
qu’il donna des signes de vie, nous l’enveloppâmes dans des couvertures et
le plaçâmes près de la cheminée de la cuisine. Peu à peu il se remit, et
mangea un peu de potage, qui fit merveille.</para>

<para id="fr00102">
Deux jours se passèrent ainsi avant qu’il pût parler&#160;; et je craignis
plusieurs fois que ses souffrances ne lui eussent fait perdre la raison.
Lorsqu’il eut repris quelques forces, je le fis transporter dans ma propre
cabine, et m’occupai de lui dans la mesure où j’avais des loisirs. Je
n’ai jamais vu créature plus intéressante&#160;: ses yeux ont
généralement une expression d’égarement et même de folie, mais à
certains moments, si on lui témoigne quelque bonté, ou si on lui rend le
moindre service, toute sa physionomie s’illumine, pour ainsi dire, d’un
rayon de bienveillance et de douceur dont je n’ai jamais vu l’égal. Mais
la mélancolie et le désespoir l’accablent à l’ordinaire&#160;; parfois,
il grince des dents, comme s’il ne pouvait supporter les malheurs qui pèsent
sur lui.</para>

<para id="fr00103">
Lorsque mon hôte fut à peu près guéri, j’eus beaucoup de peine à en
écarter les hommes qui voulaient lui poser mille questions&#160;; mais je ne
permis pas qu’il fût tourmenté par leur vaine curiosité, dans un état du
corps et de l’âme exigeant pour sa guérison un repos total. Une seule fois,
pourtant le lieutenant lui demanda pourquoi il s’était aventuré si loin sur
la glace dans un véhicule aussi étrange.</para>

<para id="fr00104">
Sa physionomie exprima aussitôt la plus profonde tristesse&#160;; et il
répondit&#160;:</para>

<para id="fr00105">
— Pour chercher quelqu’un qui me fuyait.</para>

<para id="fr00106">
— Et l’homme que vous poursuiviez, voyageait-il de la même
façon&#160;?</para>

<para id="fr00107">
— Oui.</para>

<para id="fr00108">
— Alors, je crois l’avoir vu, car la veille du jour où nous vous avons
ramassé, nous avons vu des chiens tirant un traîneau avec un homme dedans,
sur la glace.&#160;»</para>

<para id="fr00109">
Ceci éveilla l’attention du voyageur&#160;; il posa une foule de questions
sur l’itinéraire que le démon, disait-il, avait suivi. Bientôt après,
seul avec moi, il me dit&#160;: «&#160;J’ai sans doute excité votre
curiosité, comme celle de ces braves gens&#160;; mais vous êtes trop
pondéré pour me questionner.</para>

<para id="fr00110">
— Certainement&#160;; il serait à coup sûr, bien impertinent et bien
inhumain à moi de vous troubler par une curiosité quelconque.</para>

<para id="fr00111">
— Et pourtant vous m’avez sauvé d’une situation étrange et
dangereuse&#160;: vous m’avez ramené à la vie comme un ami.&#160;»</para>

<para id="fr00112">
Bientôt il me demanda si je pensais que la rupture des glaces eût détruit
l’autre traîneau. Je répondis que je ne pouvais le lui dire avec la moindre
certitude&#160;; car la glace s’était brisée que peu avant minuit, et il se
pouvait que le voyageur eût atteint avant cette heure, un endroit sûr. Mais
je ne pouvais me faire d’opinion à cet égard.</para>

<para id="fr00113">
À partir de ce moment, un nouveau souffle de vie anima le corps affaibli de
l’étranger. Il manifesta le plus impatient désir d’être sur le pont,
pour guetter le traîneau, qui, auparavant, nous était apparu. Mais je l’ai
persuadé de rester dans la cabine, car il est bien trop faible pour supporter
pareille atmosphère. Je lui ai promis de mettre un guetteur à sa place, qui
l’avertirait immédiatement s’il apercevait un objet nouveau.</para>

<para id="fr00114">
Tel est le journal que j’ai tenu aujourd’hui de cet étrange événement.
L’étranger a peu à peu repris ses forces&#160;; mais il garde le silence et
semble inquiet lorsqu’un autre que moi pénètre dans sa cabine. Pourtant,
ses manières sont si accueillantes et douces que les matelots s’intéressent
tous à lui, bien qu’ayant échangé avec lui si peu de mots. Pour ma part,
je commence à l’aimer comme un frère&#160;; la constance et la profondeur
de son chagrin m’emplissent de sympathie et de compassion. Il a dû, aux
jours plus heureux de sa vie, être une noble créature puisqu’il est, dans
le malheur, si attirant et si aimable.</para>

<para id="fr00115">
Je vous écrivais jadis, ma chère Margaret, que je ne trouvais aucun ami sur
l’océan immense, et pourtant je viens de trouver un homme, qu’avant
l’accablement de sa misère, j’aurais été heureux d’avoir pour frère
de mon cœur.</para>

<para id="fr00116">
Je continuerai, à bâtons rompus, ce journal touchant l’étranger, si j’ai
à noter quelques nouveaux incidents.</para>

<para id="fr00117">
&nbsp;</para>

<para id="fr00118">
 &nbsp; 13 août 17…</para>

<para id="fr00119">
Mon affection pour mon hôte augmente de jour en jour. Il excite à la fois
mon admiration et ma pitié à un degré étonnant. Comment voir un être aussi
merveilleux rongé par le malheur, sans ressentir le plus poignant
chagrin&#160;? Il est si doux, et pourtant si sage&#160;; son esprit
est si cultivé&#160;; et lorsqu’il parle, bien que ses paroles soient
choisies avec l’art le plus rare, elles coulent avec rapidité et avec une
éloquence sans égale.</para>

<para id="fr00120">
Sa guérison a déjà fait de grands progrès&#160;; il est continuellement sur
le pont, guettant apparemment le traîneau qui précédait le sien. Pourtant,
bien que malheureux, il n’est pas assez absorbé par son malheur pour ne pas
s’intéresser profondément aux projets des autres. Il s’est fréquemment
entretenu avec moi des miens, que je lui ai dits sans rien déguiser. Il a
donné toute son attention à mes arguments en faveur de mon succès éventuel,
et à chaque menu détail des mesures que j’avais prises pour l’assurer. La
sympathie qu’il m’a témoignée m’a naturellement amené à employer le
langage du cœur, à exprimer la brûlante ardeur de mon âme, et à dire, avec
toute la ferveur qui m’échauffait, comment je ferais avec joie le sacrifice
de ma fortune, de mon existence, de tous mes espoirs, à l’avancement de mon
entreprise. La vie ou la mort d’un seul homme ne serait qu’un prix minime
en regard des connaissances que je cherchais et de la domination que je
m’assurerais et transmettrais, sur les éléments hostiles à notre race.
Tandis que je parlais, une tristesse sombre envahissait le visage de mon
interlocuteur. Je m’aperçus d’abord qu’il cherchait à contenir son
émotion&#160;; il couvrit ses yeux de sa main&#160;; et ma voix trembla et
s’éteignit, lorsque je vis des larmes couler rapidement entre ses doigts, et
qu’un gémissement s’échappa de son sein gonflé. Je m’arrêtai&#160;;
il finit par me dire, en paroles entrecoupées&#160;: «&#160;Malheureux&#160;!
Partagez-vous donc ma folie&#160;? Avez-vous bu, vous aussi, cet enivrant
breuvage&#160;? Écoutez-moi. Laissez-moi vous révéler mon histoire, et vous
briserez sur le sol la coupe que vous portez à vos lèvres.&#160;» </para>

<para id="fr00121">
Semblable discours, vous le concevez, excita grandement ma curiosité&#160;;
mais l’excès de chagrin qui avait saisi l’étranger, domina ses forces
diminuées, et il lui fallut de longues heures de repos et de conversation
paisible pour retrouver son calme.</para>

<para id="fr00122">
Après avoir vaincu la violence de ses sentiments, il parut se mépriser de
s’y être abandonné&#160;; et écrasant la sombre tyrannie du désespoir, il
m’amena de nouveau à l’entretenir de mon passé. L’histoire en fut
brève, mais elle éveilla divers cortèges de réflexions. Je parlais de mon
désir de trouver un ami, de ma soif d’une sympathie, avec une âme pareille,
plus intime que la destinée ne me l’avait permise&#160;; et j’exprimai ma
conviction que l’homme privé de cette joie, ne goûtait, en vérité,
qu’un bien maigre bonheur.</para>

<para id="fr00123">
«&#160;Je pense comme vous, répondit l’étranger&#160;; nous sommes des
créatures informes, à demi réalisées, si quelqu’un de plus sage, de
meilleur, de plus cher que nous-même (semblable ami devrait exister) ne nous
aide à parfaire notre faible et incomplète nature. Jadis, j’avais un ami,
la plus noble des créatures humaines&#160;; j’ai donc qualité pour juger de
l’amitié. Vous avez l’espérance et l’univers devant vous, vous ne
sauriez désespérer. Mais moi&#160;! Moi, j’ai tout perdu et je ne peux
recommencer à vivre.&#160;» </para>

<para id="fr00124">
En disant ces paroles, son visage revêtit l’expression d’un chagrin profond
et calme qui me toucha jusqu’au cœur. Mais lui garda le silence, et se
retira bientôt dans sa cabine.</para>

<para id="fr00125">
Si accablé qu’il soit, nul ne sent plus profondément les beautés de la
nature. Le ciel étoilé, la mer, et tous les paysages de ces régions
merveilleuses, semblent pouvoir encore élever son âme au-dessus de la
terre.
&lt;br/&gt;
Un homme comme lui a une existence double&#160;: il peut souffrir
lamentablement, être accablé par la désillusion&#160;; pourtant, lorsqu’il
s’est recueilli, il ressemble à un être céleste, entouré d’une auréole
à l’intérieur de laquelle ne pénètre ni chagrin ni folie.</para>

<para id="fr00126">
Allez-vous sourire de mon enthousiasme pour ce divin voyageur&#160;? Vous ne
souririez pas si vous le voyiez. Vous avez puisé inspiration et culture dans
les livres et la retraite&#160;; vous êtes, par conséquent, difficile à
satisfaire&#160;; mais vous n’en êtes que mieux disposée pour apprécier
les mérites extraordinaires de cet homme admirable. J’ai parfois cherché à
pénétrer la qualité particulière qui l’élève si immensément au-des-sus
de tous ceux que j’ai jamais connus&#160;; et je crois que c’est
l’intuition, une rapidité de jugement infaillible, sans égale pour la
clarté et la précision, puis une grande facilité d’expression, et une voix
dont la richesse d’intonations est une musique qui plie l’âme.</para>

<para id="fr00127">
&nbsp;</para>

<para id="fr00128">
 &nbsp; 12 août 17…</para>

<para id="fr00129">
Hier l’étranger m’a dit&#160;: «&#160;Vous voyez facilement, capitaine
Walton, que j’ai subi des revers incomparables. J’avais jadis décidé
que le souvenir en périrait en moi&#160;; mais vous m’avez déterminé
à modifier ma décision. Vous cherchez, comme je le faisais autrefois,
la science et la sagesse&#160;; je souhaite ardemment que la réalisation
de vos souhaits ne soit pas un serpent qui vous pique, comme elle le fut
pour moi. Je ne sais si le récit de mes malheurs vous sera utile&#160;;
pourtant, en réfléchissant que vous poursuivez le même but et que vous vous
exposez aux mêmes dangers qui ont fait de moi ce que je suis, j’imagine que
vous pourrez tirer de mon histoire une morale opportune, qui puisse vous guider
si vous réussissez dans votre entreprise et vous consoler si vous échouez.
Disposez-vous donc à apprendre des événements ordinairement jugés
merveilleux. Si les spectacles offerts à nos regards étaient moins sauvages,
je pourrais craindre votre incrédulité, peut-être le ridicule. Mais bien des
choses paraîtront possibles, dans ces régions désertes et mystérieuses, qui
provoqueraient le rire de ceux à qui est inconnue la diversité des puissances
de la nature. Je ne doute pas d’ailleurs que mon histoire ne porte en sa
coordination même la preuve intime de l’exactitude des événements qui la
composent.&#160;»</para>

<para id="fr00130">
Vous imaginez sans peine la joie que me procura l’offre d’une telle
confidence&#160;; et pourtant je ne pouvais supporter la pensée que la
narration de ses malheurs renouvelât son chagrin. J’avais le plus grand
désir d’entendre le récit promis, en partie par curiosité, en partie pour
améliorer son destin si c’était en mon pouvoir. J’exprimai tous ces
sentiments dans ma réponse.</para>

<para id="fr00131">
«&#160;Je vous remercie, me dit-il, de votre sympathie, mais elle est
inutile&#160;: ma destinée est presque accomplie. Je n’attends plus qu’un
seul événement, et alors je reposerai en paix. Je comprends votre sentiment,
ajouta-t-il en s’apercevant que j’allais l’interrompre&#160;; mais vous
vous trompez, mon ami… permettez-moi de vous nommer ainsi&#160;; rien ne
saurait modifier mon destin&#160;; écoutez mon histoire et vous verrez combien
il est irrévocable.&#160;»</para>

<para id="fr00132">
Il me dit alors qu’il commencerait le lendemain son récit lorsque nous
serions libres. Je le remerciai de la façon la plus chaude. J’ai résolu,
lorsque mes devoirs ne m’absorberont pas, de rédiger chaque soir, dans les
termes les plus proches possible des siens, ce qu’il m’aura raconté dans
la journée. Si je suis occupé, du moins prendrai-je quelques notes. Ce
manuscrit vous donnera sans doute le plus grand plaisir&#160;; mais moi qui
connais cet homme et qui l’ai entendu parler, avec quel intérêt et quelle
sympathie ne ferai-je pas un jour cette lecture&#160;! Maintenant même, en
commençant ma tâche, sa voix pleine résonne à mes oreilles&#160;; ses
regards humides reposent sur moi dans toute leur mélancolique douceur&#160;;
je vois sa main amaigrie qui se soulève lorsqu’il s’anime, et ses traits
reflètent l’ardeur de son âme. Étrange et angoissante doit être son
histoire&#160;; effrayant aussi l’orage qui s’abattit sur sa nef intrépide
pour en avoir fait l’épave que j’ai sous les yeux.</para>

</chapter>
