<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Lettre_II
-->
<chapter id="chapter2-fr">

<head2 id="fr00060">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein</head2>

<head3 id="fr00061">Lettre II.</head3>

<para id="fr00062">
À Mrs. Saville, Angleterre&lt;br/&gt;
Archangelsk, 28 mars 17…</para>

<para id="fr00063">
Quelle n’est pas ici la lenteur du temps, environné que je suis de glace et
de neige&#160;! Et pourtant j’ai mené à bien la deuxième démarche
nécessaire à mon entreprise. J’ai loué un vaisseau et je m’occupe de
recruter l’équipage&#160;; les matelots que j’ai déjà engagés me
semblent être des gens sur lesquels je peux compter, et possèdent à coup
sûr le courage le plus intrépide.</para>

<para id="fr00064">
Mais je souffre d’un besoin que jamais encore je n’ai pu satisfaire, et
l’absence de son objet me frappe comme un mal des plus cruels. Je n’ai, ô
Margaret aucun ami&#160;: lorsque l’enthousiasme du succès m’anime, nul ne
prend part à ma joie&#160;; et si la déception m’assaille, personne ne
s’efforce de me soutenir dans ma misère. Je confierai, il est vrai, mes
réflexions au papier&#160;; mais quel triste moyen pour communiquer ses
sentiments&#160;! Je cherche la société d’un homme capable de partager ce
que je ressens, et dont les regards répondent aux miens. Peut-être, ô ma
chère sœur, me jugerez-vous romanesque, mais ce besoin d’un ami atteint à
l’amertume. Nul n’est auprès de moi, doué de douceur et pourtant de
courage, dont l’esprit soit à la fois cultivé et large, les goûts
semblables aux miens, et qui puisse approuver ou parfaire mes projets. À quel
point semblable ami ne remédierait-il pas aux défauts de votre frère&#160;!
J’ai trop d’ardeur dans l’exécution, trop d’impatience devant les
obstacles. Mais je souffre encore bien plus d’être un autodidacte&#160;:
pendant mes quatorze premières années, je fus lâché à travers champs, ne
lisant rien que les récits de voyages de l’oncle Thomas. C’est à cet âge
que je découvris les poètes célèbres de notre pays&#160;; mais ce fut
seulement lorsqu’il eut cessé d’être en mon pouvoir de tirer d’une
conviction semblable le profit le plus important, que j’aperçus la
nécessité d’acquérir d’autres langues que celle de mon pays natal.
J’ai aujourd’hui vingt-huit ans, et je suis, en réalité, plus illettré
que bien des écoliers de quinze. Il est vrai que j’ai réfléchi davantage,
que les rêves de mes jours sont plus vastes et plus magnifiques&#160;; mais il
importe, comme les belles œuvres des peintres, de les conserver&#160;; et
j’ai grand besoin d’un ami assez intelligent pour ne pas me mépriser
d’être romanesque, et assez affectueux à mon égard pour tenter
d’équilibrer mon âme.</para>

<para id="fr00065">
Mon Dieu, voilà bien des plaintes inutiles. Je ne trouverai, à coup sûr,
aucun ami sur l’immense océan, ni même à Archangelsk, parmi les marchands
et les marins. Et pourtant certains sentiments, vierges des impuretés de la
nature humaine, palpitent même sous ces seins rudes. Mon lieutenant, par
exemple, est d’un courage et d’une initiative merveilleuse&#160;; il est
follement épris de la gloire, ou plutôt, pour m’exprimer de façon plus
exacte, du succès dans sa carrière. C’est un Anglais, et parmi ses
préjugés nationaux et professionnels, il jouit de certains des plus nobles
privilèges de l’homme. J’ai fait sa connaissance à bord d’une
baleinière et, le voyant sans emploi dans cette ville, je l’ai facilement
décidé à m’aider dans mon entreprise.</para>

<para id="fr00066">
Le maître d’équipage est une personne d’excellent caractère, et aussi
remarquable à bord pour la douceur de ses manières que pour celle de sa
discipline&#160;; cette circonstance venant s’ajouter à son intégrité et
à son intrépidité bien connues, me donna le plus vif désir de m’assurer
ses services. Une jeunesse solitaire, la douceur de vos soins féminins pendant
mes meilleures années, ont à tel point affiné le fond de mon tempérament,
que je ne puis surmonter une répugnance profonde pour la brutalité qui règne
ordinairement à bord&#160;; je n’ai jamais cru qu’elle fût
nécessaire&#160;; et lorsque j’ai entendu louer un marin à la fois pour sa
bonté naturelle, et pour le respect et l’obéissance que lui témoigne
l’équipage, je me suis considéré comme tout particulièrement privilégié
de pouvoir me l’attacher. Les premiers renseignements me furent donnés à
son sujet de façon plutôt romanesque, par une dame qui lui doit le bonheur de
sa vie. Voici, brièvement, son histoire. Il y a un certain nombre d’années,
il devint amoureux d’une jeune fille russe qui possédait une petite
fortune&#160;; ayant lui-même amassé une somme considérable au cours de ses
captures, il obtint le consentement du père&#160;; il vit une seule fois la
jeune fille avant la cérémonie projetée&#160;; mais elle était toute en
larmes et, se jetant à ses pieds, elle le supplia de l’épargner, lui
avouant qu’elle en aimait un autre, mais qui était pauvre, et que son père
ne lui permettrait jamais d’épouser. Mon généreux ami rassura la
suppliante, et lorsqu’il apprit le nom de son prétendant, il abandonna
aussitôt son projet. Il venait d’acheter, de ses propres ressources, une
ferme où il s’était proposé de passer le reste de ses jours, mais il la
légua à son rival, ainsi que le reste de son argent, pour lui permettre
d’acheter du bétail, et supplia lui-même le père de la jeune femme de
consentir à son mariage avec l’homme qui l’aimait. Mais le vieillard
refusa délibérément, se croyant lié d’honneur à l’égard de mon
ami&#160;; devant ce père inexorable, il quitta son pays et n’y revint
qu’après avoir appris que son ancienne prétendue était mariée selon son
cœur. «&#160;Quel merveilleux caractère&#160;!&#160;» allez-vous vous
écrier. Sans doute&#160;; mais il n’a reçu aucune instruction, il est aussi
silencieux qu’un Turc&#160;; et l’espèce d’ignorante insouciance qui
marque son attitude, tout en rendant sa conduite d’autant plus admirable,
nuit à l’intérêt et à la sympathie qu’il éveillerait autrement.</para>

<para id="fr00067">
Parce que je me plains quelque peu ou que j’imagine à mes labeurs une
consolation que peut-être je ne connaîtrai jamais, n’allez pas supposer que
je sois incertain dans mes résolutions. Celles-ci ont la fermeté du
Destin&#160;; et le seul retard que souffre actuellement mon voyage est dû au
temps défavorable. L’hiver a été terrible&#160;; mais le printemps est
plein de promesses et passe pour extraordinairement précoce&#160;; peut-être
m’embarquerai-je plus tôt que je ne le croyais. Je ne ferai rien
témérairement&#160;; vous me connaissez assez pour avoir confiance en ma
prudence et en ma réflexion chaque fois que le salut des autres est confié à
mes soins.</para>

<para id="fr00068">
Je ne peux vous décrire mes sensations à l’approche de mon départ. Il est
impossible de vous donner une idée de ce frémissement à demi agréable, à
demi apeurant, au milieu duquel je me prépare. Je me dirige vers des régions
inexplorées, vers «&#160;le pays des brumes et des neiges&#160;»&#160;; mais
je ne tuerai point l’albatros, ne craignez donc pas pour ma vie, ni que je
vous revienne aussi usé et désespéré que le &lt;i&gt;Vieux Marin&lt;/i&gt;.
Cette allusion vous fera sourire&#160;; mais je vais vous dire un secret.
J’ai souvent attribué l’intérêt, l’enthousiasme passionné que
suscitent en moi les dangereux mystères de l’océan, à cette œuvre du plus
grand visionnaire parmi les poètes modernes. Une force que je ne comprends pas
agit en mon âme. Je suis, dans la vie courante, actif, laborieux, un ouvrier
qui aboutit par la persévérance et la peine&#160;; mais il existe aussi en
moi un amour du merveilleux, une croyance du merveilleux, qui s’insinue en la
trame de tous mes projets, qui me pousse soudain hors des voies ordinaires des
hommes, jusque dans les mers sauvages et les régions inconnues que je vais
bientôt explorer.</para>

<para id="fr00069">
Pour en revenir à des considérations plus chères, vous reverrai-je après
avoir traversé des mers immenses et être revenu par le cap le plus lointain
de l’Afrique ou de l’Amérique du Sud&#160;? Je n’ose espérer pareille
réussite, et pourtant je ne peux souffrir d’envisager l’autre côté de la
médaille. Continuez donc, pour le présent, de m’écrire à chaque
occasion&#160;: vos lettres me parviendront peut-être en des circonstances où
j’en aurai le plus grand besoin pour soutenir mon courage. Je vous aime très
tendrement. Souvenez-vous de moi affectueusement, si quelque hasard devait
faire que ne vous parvînt plus de moi aucune nouvelle.</para>

<para id="fr00070">
Votre frère affectionné,&lt;br/&gt;
Robert WALTON.</para>

</chapter>
