<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Chapitre_IV
-->
<chapter id="chapter8-fr">

<head2 id="fr00220">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein&lt;br/&gt;
(1831)</head2>

<head3 id="fr00221">Chapitre IV</head3>

<para id="fr00222">
Depuis ce jour, les sciences physiques, et en particulier la chimie, au sens le
plus compréhensif du terme, devinrent presque ma seule étude. Je lisais avec
ardeur les ouvrages si pleins de génie et de jugement, que les chercheurs
modernes ont écrits sur ces sujets. Je suivais les conférences et je
cultivais la connaissance des savants de l’université&#160;; et je trouvais
même chez M. Krempe une grande faculté de raisonnement solide et des
connaissances sûres (alliées, il est vrai, à une physionomie et à des
manières peu attirantes), mais non moins précieuses pour cela. En M. Waldmann
je trouvai un fidèle ami. Sa douceur ne portait jamais la marque d’aucun
dogmatisme&#160;; et ses conseils nous étaient donnés avec un air de
franchise et de bonne humeur qui excluait toute idée de pédantisme. De mille
manières il déblaya pour moi le chemin de la science, et rendit claires et
faciles à mon intelligence les recherches les plus abstruses. Mon travail fut
d’abord irrégulier et incertain&#160;; mais il gagna en puissance à mesure
que je progressais, et devint bientôt si ardent et si enthousiaste, que les
étoiles s’effaçaient souvent dans les lueurs du matin tandis que je
travaillais encore dans mon laboratoire.</para>

<para id="fr00223">
Avec une application semblable, on conçoit aisément que mes progrès aient
été rapides. Mon ardeur faisait, en vérité, l’étonnement des étudiants,
et mes progrès, celle de mes maîtres. Le professeur Krempe me demandait
souvent en souriant comment allait Cornélius Agrippa, tandis que M. Waldmann
exprimait la joie la plus cordiale de me voir ainsi réussir. Deux années se
passèrent de la sorte, pendant lesquelles je ne retournai point à Genève,
mais m’absorbai, corps et âme, dans la poursuite de quelques découvertes
que j’espérais faire. Seuls ceux qui les ont éprouvées peuvent concevoir
les séductions de la science. Dans d’autres champs d’étude, vous allez
jusqu’où d’autres sont parvenus avant vous, et où il ne reste rien à
apprendre&#160;; mais dans les recherches scientifiques il existe des chances
continuelles de découvertes et d’émerveillement. Une intelligence moyenne,
qui se livre intimement à un seul sujet d’étude, arrive infailliblement à
une compétence remarquable&#160;; et moi, qui poursuivais sans cesse le même
but et m’absorbais totalement en cette ambition, j’avançai si rapidement
que je découvris, au bout de deux ans, des perfectionnements à certains
instruments de chimie, qui me firent grandement estimer et admirer à
l’université. Arrivé à ce point, aussi versé dans la théorie et la
pratique des sciences physiques que le permettaient les leçons des professeurs
d’Ingolstadt, je considérai que ma résidence à cette université avait
donné tous ses fruits&#160;; et je songeais à retourner auprès de mes
parents, dans ma ville natale, lorsque se produisit un incident qui prolongea
mon séjour.</para>

<para id="fr00224">
Un des phénomènes qui avaient particulièrement attiré mon attention était
la structure du corps humain, et à la vérité, de tous les animaux doués de
vie. Quelle était donc, me demandais-je souvent, l’origine du principe de la
vie&#160;? Question audacieuse, et que toujours on a considérée comme
mystérieuse&#160;; pourtant, combien de secrets ne sommes-nous pas sur le
point de pénétrer, si seulement la lâcheté ou la négligence ne limitaient
pas nos recherches&#160;! Je roulais en mon esprit toutes ces pensées, et
finis par décider de m’appliquer particulièrement aux branches des sciences
naturelles qui touchent à la physiologie. Si je n’avais été animé d’un
enthousiasme presque surnaturel, mon application à ce sujet aurait été
fastidieuse, et presque intolérable. Pour rechercher les causes de la vie, il
est indispensable d’avoir d’abord recours à la mort. J’appris donc
l’anatomie&#160;; mais cela ne suffisait point&#160;; il me fallait en outre
observer la désagrégation et la corruption naturelle du corps humain. Au
cours de mon éducation, mon père avait pris le plus grand soin pour que nulle
horreur surnaturelle n’impressionnât mon esprit. Je ne me rappelle pas avoir
tremblé en entendant un conte superstitieux, ni avoir eu peur de
l’apparition d’un fantôme. Les ténèbres n’avaient point d’effet sur
mon imagination, et un cimetière n’était, à mes yeux, que le réceptacle
de corps privés de vie qui, après avoir été le temple de la beauté et de
la force, étaient devenus la nourriture des vers. Voici que j’étais amené
à examiner la cause et les étapes de cette corruption, et contraint de passer
des jours et des nuits dans les caveaux et les charniers. Mon attention se
fixait sur chacun des objets les plus insupportables pour la délicatesse des
sentiments humains. Je voyais la forme magnifique de l’homme s’enlaidir et
disparaître&#160;; j’observais la corruption de la mort succéder à la
fraîcheur des joues vivantes&#160;; je voyais le ver prendre pour héritage
les merveilles de l’œil et du cerveau. Je m’arrêtais, examinant et
analysant tous les détails du passage de la cause à l’effet, tels que les
révèle le changement entre la vie et la mort, entre la mort et la vie,
jusqu’au moment où, du milieu de ces ténèbres, surgit soudain devant moi
la lumière… une lumière si éclatante et si merveilleuse, et pourtant si
simple, qu’ébloui par l’immensité de l’horizon qu’elle illuminait, je
m’étonnai que, parmi tant d’hommes de génie, dont les efforts avaient
été consacrés à la même science, il m’eût été réservé à moi seul
de découvrir un secret aussi émouvant.</para>

<para id="fr00225">
Souvenez-vous que je ne vous décris point une vision de fou. Il n’est pas
plus certain que le soleil brille en ce moment aux cieux, que ce que je vous
affirme n’est vrai. Quelque miracle aurait pu le produire&#160;; et pourtant,
les étapes de la découverte furent nettes et vraisemblables. Après des jours
et des nuits de labeur et de fatigue incroyables, je réussis à découvrir la
cause de la génération et de la vie&#160;; bien plus, je devins capable,
moi-même, d’animer la matière inerte.</para>

<para id="fr00226">
L’étonnement que j’éprouvai tout d’abord à cette découverte fit
bientôt place à la joie et à l’enthousiasme. Après de si longues heures
de dur travail, arriver soudain au sommet de mes désirs était
l’aboutissement le plus heureux de ma peine que je pusse concevoir. Mais
cette découverte était si grande et si accablante, que toutes les démarches
par lesquelles j’y étais parvenu se trouvèrent oblitérées, et que je
n’en contemplais plus que le résultat. Ce que les plus grands savants,
depuis la création du monde, avaient cherché et désiré, se trouvait
désormais entre mes mains. Non qu’un spectacle magique se fût soudain
révélé à moi&#160;: la certitude que j’avais acquise était plutôt de
nature à diriger mes efforts, dès que je les tournerais vers l’objet de mes
recherches, qu’à me livrer cet objet dès lors atteint, j’étais semblable
à l’Arabe que l’on avait enterré avec les morts, et qui retrouvait un
passage le menant à la vie, avec la seule aide d’une lueur vacillante et
apparemment inefficace.</para>

<para id="fr00227">
Je vois, à votre impatience, à l’émerveillement et à l’espoir
qu’expriment vos regards, ô mon ami, que vous vous attendez à être
informé du secret qui me fut révélé&#160;; mais c’est impossible&#160;;
écoutez-moi patiemment jusqu’à la fin, et vous comprendrez ma réserve à
ce sujet. Je ne veux pas vous guider, sans protection, et ardent comme je
l’étais moi-même, vers votre ruine et votre misère infaillible. Apprenez
de moi, sinon par mes préceptes, du moins par mon exemple, combien il est
dangereux d’acquérir la science, et combien plus heureux est l’homme qui
prend sa ville natale pour l’univers, que celui qui aspire à une grandeur
supérieure à ce que lui permet sa nature.</para>

<para id="fr00228">
Lorsque je vis entre mes mains une puissance aussi étonnante, j’hésitais
longtemps sur la manière dont je devrais l’employer. Bien que possédant le
pouvoir d’animer la matière, préparer un corps pour recevoir la vie,
réaliser l’entrelacement délicat de ses fibres, de ses muscles et de ses
veines, restait toujours une œuvre d’une difficulté et d’une longueur
inconcevables. Je ne savais d’abord si j’essaierais de créer un être
semblable à moi ou un organisme plus simple&#160;; mais mon imagination était
par trop exhaltée par mon premier succès pour me laisser mettre en doute la
possibilité pour moi de donner la vie à un animal aussi complexe et aussi
merveilleux que l’homme. Les matériaux que j’avais alors à ma disposition
ne paraissaient guère suffisants pour une entreprise aussi ardue, mais je ne
doutais point de ma réussite finale. Je préparai mon esprit à une quantité
de revers&#160;; mes tentatives pourraient échouer sans cesse et mon œuvre se
trouver enfin imparfaite&#160;; pourtant, quand je considérais chaque jour les
progrès de la science et de la mécanique, j’arrivais à espérer que mes
essais actuels poseraient au moins les bases du succès à venir&#160;; je ne
regardais d’ailleurs pas l’immensité et la complexité de mon projet comme
une preuve qu’il fût impraticable. C’est dans ces sentiments que je me mis
à créer un être humain. Comme la petitesse de ses diverses parties
constituait un grave obstacle à la rapidité de mon travail, je résolus,
contrairement à mon intention première, de lui donner une stature
gigantesque, c’est-à-dire d’environ huit pieds de hauteur, et d’une
largeur proportionnée. Après avoir pris cette décision, et passé plusieurs
mois à rassembler et disposer convenablement mes matériaux, je commençai mon
œuvre.</para>

<para id="fr00229">
Nul ne peut concevoir les sentiments variés qui me poussaient en avant, tel un
ouragan, dans le premier enthousiasme du succès. La vie et la mort
m’apparaissaient comme des limites idéales que je devrais d’abord franchir
pour déverser sur notre monde ténébreux un torrent de lumière. Une espèce
nouvelle bénirait en moi son créateur et sa source&#160;; c’est à moi que
devraient l’existence des quantités de natures heureuses et bonnes&#160;:
nul père ne pourrait mériter la reconnaissance de son enfant comme je
mériterais la leur. Poursuivant ces réflexions, je me disais que s’il
m’était donné d’animer la matière inerte, je pourrais avec le temps
(bien que cela me semblât encore impossible), renouveler la vie lorsque la
mort avait apparemment livré le corps à la corruption.</para>

<para id="fr00230">
Ces pensées soutenaient mon courage, tandis que je poursuivais mon entreprise
avec une ardeur sans défaillance. L’étude avait pâli ma joue, l’absence
d’exercice avait amaigri mon corps. Parfois, au bord même de la certitude,
je n’aboutissais pas&#160;; et pourtant je n’abandonnais pas un espoir que
le jour ou l’heure suivante réaliserait peut-être. L’unique secret que
seul je possédais, était l’espoir auquel je m’étais consacré&#160;; et
la lune contemplait mes labeurs nocturnes, tandis que, dans la constance et
l’essoufflement de l’impatience, je poursuivais la nature jusque dans ses
cachettes. Qui concevra les horreurs de mon travail secret, tandis que je
tâtonnais, profanant l’humidité des tombes, ou torturais l’animal vivant
pour animer l’argile inerte&#160;? Ce souvenir fait aujourd’hui trembler
mes membres et trouble mon regard&#160;; mais alors une impulsion irrésistible
et presque frénétique me poussait en avant&#160;; toute mon âme, toutes mes
sensations ne semblaient plus exister que pour cette seule recherche. Celle-ci
n’était plus, à vrai dire, qu’une extase isolée, qui ne faisait que
renouveler l’intensité de mes sentiments dès qu’en l’absence de ce
stimulant étrange je reprenais mes anciennes habitudes. Je ramassais des
ossements dans les charniers, et mes doigts profanes troublaient les mystères
de l’édifice humain. C’était dans une pièce, ou plutôt dans une cellule
solitaire, en haut de la maison, et séparée de tous les autres appartements
par une galerie et un escalier, que j’avais établi mon atelier d’immonde
création&#160;; mes yeux sortaient de leurs orbites devant les détails de mon
œuvre. La salle de dissection et l’abattoir me fournissaient une grande
partie de mes matériaux&#160;; et mainte fois mon humanité se détourna avec
écœurement de mon œuvre, au moment même où sous l’aiguillon d’une
curiosité sans cesse croissante, j’étais sur le point d’aboutir.</para>

<para id="fr00231">
Les mois d’été s’écoulèrent tandis que, corps et âme, je me donnais
ainsi à cette seule ambition. C’était une saison délicieuse&#160;; jamais
les champs n’avaient donné moissons plus abondantes, ni les vignes plus
généreuse vendange&#160;; cependant mes regards étaient insensibles aux
charmes de la nature. Et les mêmes sentiments qui me faisaient négliger les
paysages dont j’étais entouré, me faisaient de même oublier ma famille,
laissée si loin de moi, et que je n’avais pas vue depuis si longtemps. Je
savais que mon silence l’inquiétait, et je me rappelais bien les paroles de
mon père&#160;: «&#160;Je sais que tant que vous serez content de vous-même,
vous penserez à nous avec affection, et que nous aurons régulièrement de vos
nouvelles. Vous me pardonnerez si je considère une interruption quelconque de
votre correspondance comme une preuve que vous négligez aussi vos autres
devoirs.&#160;»</para>

<para id="fr00232">
Je savais donc bien ce que penserait mon père&#160;; mais je ne pouvais
arracher mon esprit à mon travail, repoussant par lui-même, mais dont
l’emprise sur mon imagination était irrésistible. Je voulais, pour ainsi
dire, ajourner tout ce qui avait trait à mes sentiments d’affection,
jusqu’au moment où serait complété le grand œuvre qui engloutissait
toutes les habitudes de ma nature.</para>

<para id="fr00233">
Je réfléchis alors que mon père serait injuste, s’il attribuait ma
négligence au vice, ou à un manquement quelconque de ma part&#160;; mais je
suis aujourd’hui convaincu qu’il avait raison de penser que je n’étais
pas absolument exempt de blâme. Un être humain en état de perfection devrait
toujours conserver une âme calme et paisible, et ne jamais permettre à la
passion ni à un désir éphémère de troubler sa tranquillité. Je ne pense
pas que la poursuite de la science fasse exception à cette règle. Si
l’étude à laquelle vous donnez vos efforts tend à affaiblir vos
affections, et à faire disparaître en vous le goût des plaisirs simples
auxquels ne peut se mêler nul alliage, cette étude est à coup sûr
réprouvable, c’est-à-dire mal propre à l’esprit humain. Si l’on
observait toujours cette règle, si nul homme ne permettait à aucune ambition
de troubler la paix de ses affections familiales, la Grèce n’aurait pas
connu l’esclavage&#160;; César aurait épargné sa patrie&#160;;
l’Amérique eût été découverte moins soudainement&#160;; et les empires
du Mexique et du Pérou n’eussent point été détruits.</para>

<para id="fr00234">
Mais je m’oublie à faire de la morale au moment le plus intéressant de mon
histoire, et vos regards me rappellent à mon sujet.</para>

<para id="fr00235">
Mon père ne me fit aucun reproche dans ses lettres, et ne donna d’autre signe
qu’il remarquait mon silence, qu’en me demandant sur mes occupations des
renseignements plus précis qu’auparavant. L’hiver, le printemps et
l’été s’écoulèrent durant mes travaux&#160;; mais je n’observai ni
les fleurs, ni l’épanouissement des feuillages — spectacles qui
m’avaient jadis donné une joie si parfaite, — tellement j’étais
absorbé par mes recherches. Les feuilles, cette année-là, s’étaient
flétries avant que mon travail approchât de sa fin&#160;; et chaque jour
alors me démontrait à quel point j’avais réussi. Mais mon anxiété
contenait mon enthousiasme, et je ressemblais à un esclave condamné à peiner
dans les mines ou à quelque autre labeur malsain, plutôt qu’à un artiste
s’adonnant à son œuvre favorite. Toutes les nuits, une fièvre lente
m’oppressait, et ma nervosité atteignait un degré douloureux&#160;; la
chute d’une feuille me faisait tressaillir, et j’évitais mes semblables
comme si j’étais coupable d’un crime. Parfois, je m’alarmais en voyant
quelle épave j’étais devenu&#160;; seule l’énergie de ma résolution me
soutenait&#160;: bientôt mes labeurs toucheraient à leur fin&#160;; je crus
que l’exercice et les plaisirs chasseraient ce commencement de maladie, et je
me promis de m’y donner dès que ma création serait achevée.</para>

</chapter>
