<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Lettre_I
-->
<chapter id="chapter1-fr">

<head2 id="fr00040">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein&lt;br/&gt;
(1831)</head2>

<head3 id="fr00041">Lettre I.</head3>

<para id="fr00042">
À Mrs. Saville, Angleterre&lt;br/&gt;
Saint-Pétersbourg, 11 décembre 17…</para>

<para id="fr00043">
Vous vous réjouirez d’apprendre que nul accident n’a marqué le
commencement d’une entreprise que vous regardiez avec de si funestes
pressentiments. Je suis arrivé ici hier et mon premier soin est d’assurer ma
chère sœur de ma prospérité, et de ma confiance croissante en le succès de
mon projet.</para>

<para id="fr00044">
Me voici déjà bien loin au nord de Londres&#160;; en me promenant dans les
rues de Pétersbourg, je sens sur mes joues la bise du nord, qui me fouette le
sang et m’inonde de la joie de vivre. Comprenez-vous ce sentiment&#160;?
Cette bise, venue des régions vers lesquelles je voyage, me donne un
avant-goût de ces climats glacés. Sous le souffle de ce vent de la promesse,
les rêves de mes jours gagnent en ferveur et en intensité. C’est en vain
que j’essaie de croire que le pôle est le royaume des glaces et de la
désolation&#160;: il se présente sans cesse à mon esprit comme le pays de la
beauté et de la joie. Là-bas, ô Margaret, le soleil est toujours
visible&#160;: son disque immense, effleurant l’horizon, répand une
splendeur perpétuelle. De ces régions (car si vous le voulez bien, ma sœur,
j’en croirai les navigateurs qui m’y précédèrent), de ces régions, la
neige et la gelée sont bannies&#160;; et voguant sur une mer calme, peut-être
serons-nous poussés vers une terre dont les merveilles et la beauté
dépassent celles de toutes les régions encore découvertes sur le globe
habitable. Les produits et les caractères en seront peut-être sans exemple,
comme aussi sans doute l’aspect des corps célestes dans ces solitudes
inexplorées. Que ne peut-on s’attendre à voir dans un pays de lumière
éternelle&#160;? J’y découvrirai peut-être la force merveilleuse qui
attire à elle l’aiguille&#160;; peut-être y coordonnerai-je mille
observations célestes, dont ce seul voyage suffira pour harmoniser désormais
les discordances apparentes. Le spectacle d’une partie du monde encore
inconnue rassasiera ma curiosité ardente&#160;; peut-être mes pas
fouleront-ils un sol où l’empreinte du pied de l’homme n’est jamais
encore apparue.
&lt;br/&gt;&nbsp;&lt;br/&gt;
Telles sont les séductions qui m’appellent, et elles suffisent pour vaincre
toutes les craintes de danger ou de mort, pour m’inciter à entreprendre ce
laborieux voyage avec la joie qu’éprouve un enfant, lorsqu’au début
d’une expédition de découvertes il s’embarque avec ses compagnons de
vacances pour remonter, dans un frêle esquif, sa rivière natale. Mais à
supposer fausses toutes ces conjectures, vous ne sauriez contester
l’inestimable bienfait, que jusqu’à la dernière génération, me devra
l’humanité, si je découvre près du pôle un passage menant à ces
contrées qu’il faut aujourd’hui tant de mois pour atteindre, ou si je
pénètre le secret de l’aimant, résultat, si même il est permis de
l’espérer, que peut seule obtenir une entreprise telle que la mienne.</para>

<para id="fr00045">
Ces pensées ont dissipé l’agitation dans laquelle j’ai commencé ma
lettre, et mon cœur se gonfle d’un enthousiasme qui me porte jusqu’aux
cieux, car rien ne contribue tant à calmer l’esprit qu’un propos
délibéré, point sur lequel l’âme peut fixer le regard de
l’intelligence. Cette expédition est, depuis mes premières années, mon
rêve favori. J’ai lu avec ardeur les récits des divers voyages tentés pour
arriver au nord de l’océan Pacifique par les mers qui entourent le pôle.
Peut-être vous souvenez-vous que l’histoire de toutes les expéditions de ce
genre constituait toute la bibliothèque de notre bon oncle Thomas. Mon
éducation avait été négligée&#160;; pourtant, j’étais passionné de
lecture. À mesure que, jour et nuit, j’étudiais ces volumes, grandissait en
moi le regret ressenti d’abord dans mon enfance, quand mon père mourant
avait interdit à mon oncle de me laisser commencer l’existence d’un
marin.</para>

<para id="fr00046">
Toutes ces visions s’effacèrent lorsque je parcourus, pour la première fois,
ces poètes dont les effusions enchantèrent mon âme et l’élevèrent
jusqu’aux cieux. Moi aussi, je devins poète, et durant une année je vécus
dans un paradis de ma propre création. J’imaginais, moi aussi, pouvoir
gagner une place dans le temple où sont sanctifiés les noms d’Homère et de
Shakespeare. Vous savez comment j’échouai et quelle fut la cruauté de ma
désillusion. Mais, précisément à cette époque, j’héritai la fortune de
mon cousin, et mes pensées reprirent le cours de leurs tendances
premières.</para>

<para id="fr00047">
Six ans ont passé depuis la résolution initiale de mon entreprise
d’aujourd’hui. Je me rappelle encore l’heure où je me consacrai à cette
grande initiative. Je commençai par habituer mon corps à la vie dure&#160;;
j’accompagnai les pêcheurs de baleines dans plusieurs expéditions sur la
mer du Nord, j’endurai volontairement le froid, la faim, la soif et
l’insomnie&#160;; il m’arrivait souvent de travailler pendant le jour plus
que les matelots, alors que mes nuits étaient données à l’étude des
mathématiques, à la théorie de la médecine et à ces branches de la
physique d’où un explorateur maritime peut retirer le plus grand avantage
pratique. Deux fois je louai mes services comme second sur une baleinière du
Groenland, et m’acquittai de ma tâche à l’admiration de tous. Je dois
reconnaître la fierté que j’éprouvai lorsque le capitaine m’offrit le
deuxième rang sur son vaisseau et insista, le plus sérieusement du monde,
pour me déterminer à rester&#160;; tel était le prix qu’il attachait à
mes services.</para>

<para id="fr00048">
Et maintenant, chère Margaret, ne suis-je pas digne de réaliser quelque grand
projet&#160;? Ma vie aurait pu s’écouler dans le confort et le luxe, mais je
préférai la gloire à toutes les séductions que la richesse avait placées
sur mon chemin. Ah&#160;! puisse un voix favorable répondre par
l’affirmative&#160;! Mon courage et ma résolution sont fermes, mais mes
espérances vacillent et souvent la dépression m’assaille. Me voici sur le
point de commencer un voyage long et difficile, dont l’imprévu exigera toute
mon énergie&#160;; il me faudra non seulement ranimer le courage des autres,
mais parfois soutenir le mien propre lorsque le leur faiblira.</para>

<para id="fr00049">
C’est maintenant la saison la meilleure pour voyager en Russie. Les traîneaux
filent rapidement sur la neige&#160;; le mouvement en est agréable, bien plus,
à mon avis, que celui des diligences anglaises. Le froid n’est pas excessif
si l’on s’enveloppe de fourrures, habillement que j’ai déjà
adopté&#160;; car la différence est grande entre se promener sur le pont et
rester assis immobile pendant des heures, sans prendre aucun exercice capable
d’empêcher le sang de geler littéralement dans vos veines. Je ne tiens
aucunement à perdre la vie sur les routes de la malleposte, entre
Saint-Pétersbourg et Archangelsk.</para>

<para id="fr00050">
Je partirai pour cette dernière ville d’ici quinze jours ou trois
semaines&#160;; et j’ai l’intention d’y louer un navire, chose facile en
payant l’assurance à la place de l’armateur, et en recrutant autant de
matelots que je le juge nécessaire parmi ceux qui connaissent la chasse à la
baleine. Je ne compte pas partir avant juin&#160;; mais quand
reviendrai-je&#160;? Ah&#160;! ma sœur chérie, comment répondre à cette
question&#160;? Si je réussis, maint et maint mois, des années peut-être,
s’écouleront avant notre rencontre. Si j’échoue, vous me reverrez
bientôt… ou jamais.</para>

<para id="fr00051">
Adieu, ma chère, mon excellente Margaret. Puisse le ciel vous accabler de
bénédictions et me préserver moi-même, pour me permettre de vous témoigner
ma reconnaissance de tout votre amour et de toute votre bonté.</para>

<para id="fr00052">
Votre frère affectionné,&lt;br/&gt;
R. Walton.</para>

</chapter>
