<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From WikiSource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Chapitre_IX
-->
<chapter id="chapter13-fr">

<head2 id="fr00450">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein&lt;br/&gt;
(1831)</head2>

<head3 id="fr00451">Chapitre IX</head3>

<para id="fr00452">
Rien n’est plus pénible à l’âme humaine, après l’exaltation des
sentiments par une suite rapide d’événements, que le calme plat de
l’inaction et de la certitude qui leur succèdent, et qui excluent à la fois
l’espérance et la crainte. Justine était morte&#160;; elle reposait&#160;;
et j’étais vivant. Le sang coulait librement dans mes veines, mais la
lourdeur du désespoir et du remords oppressait mon cœur, rien ne pouvait me
soulager. Le sommeil fuyait mes yeux&#160;; j’errais comme un mauvais esprit,
car j’avais commis des crimes dont l’horreur était indescriptible, et (je
m’en persuadais) d’autres, bien plus nombreux, étaient à venir. Pourtant,
mon cœur débordait de bonté et de l’amour de la vertu. J’étais entré
dans la vie avec des intentions bienveillantes, et j’aspirais à l’heure
où je pourrais les traduire en actes, et me rendre utile à mes semblables.
Pour l’instant, tout était ruine&#160;; au lieu de cette sérénité de
conscience qui m’eût permis de contempler le passé avec satisfaction, et de
tirer de ce spectacle la promesse de nouveaux espoirs, j’étais la proie du
remords et de la sensation du crime, qui me précipitaient dans un enfer de
tortures intenses, tel que nulle langue ne peut le décrire.</para>

<para id="fr00453">
Cet état d’âme rongeait ma santé, qui peut-être ne s’était jamais
retrouvée intacte après le premier choc qu’elle avait subi. Je fuyais la
face humaine&#160;; tout son joyeux, tout signe de satisfaction m’était un
supplice&#160;; la solitude était ma seule consolation, une solitude profonde,
sombre, pareille à la mort.</para>

<para id="fr00454">
Mon père observa avec peine le changement visible survenu dans mon humeur et
mes habitudes, et il tenta, à l’aide d’arguments tirés des sentiments de
sa propre conscience sereine et de sa vie intègre, de m’inspirer quelque
énergie, d’éveiller en moi le courage nécessaire pour chasser le nuage
sombre suspendu au-dessus de ma tête. «&#160;Croyez-vous, cher Victor, me
disait-il, que je ne souffre pas aussi&#160;? Personne ne saurait aimer un
enfant plus que je n’aimais votre frère (les larmes lui vinrent aux yeux,
tandis qu’il parlait), mais n’est-ce pas un devoir à l’égard des
survivants de ne pas augmenter leur chagrin par la vue d’une autre peine
immodérée&#160;? C’est aussi un devoir envers vous-même&#160;; car
l’excès du chagrin empêche la guérison ou la joie, et même
l’accomplissement des besognes quotidiennes, sans lequel l’homme est
impropre à la vie en société.&#160;» </para>

<para id="fr00455">
Ces conseils, bien qu’excellents, étaient totalement inapplicables en ce qui
me concernait&#160;; j’aurais été le premier à cacher mon chagrin et à
consoler mes amis, si le remords n’avait mêlé son amertume, et la terreur
ses alarmes à mes autres sensations. Je ne pus répondre alors à mon père
que par un regard de désespoir, et qu’essayer de me cacher à sa vue.</para>

<para id="fr00456">
Vers cette époque, nous nous retirâmes à notre maison de Bellerive. Ce
changement me fut particulièrement agréable. La fermeture des portes
régulièrement à dix heures, et l’impossibilité de rester ensuite sur le
lac m’avaient rendu très fastidieuse ma résidence dans les murs de Genève.
J’étais désormais libre. Souvent, lorsque les autres membres de la famille
s’étaient couchés, je prenais le bateau, et je passais sur l’eau
plusieurs heures. Parfois, toutes voiles dehors, j’étais emporté par le
vent&#160;; et parfois, après avoir atteint à force de rames le centre du
lac, je laissais le bateau poursuivre sa course et m’abandonnais à mes
misérables réflexions. J’eus souvent la tentation, alors qu’autour de moi
tout était paix, et que j’étais moi-même l’unique créature troublée
errant sans repos à travers un paysage d’une beauté si divine, sauf
peut-être quelque chauve-souris ou les grenouilles dont les coassements
irréguliers et rudes ne s’entendaient que lorsque j’approchais de la rive,
— j’eus souvent la tentation, dis-je, de plonger dans le lac silencieux,
pour que les eaux pussent à jamais m’ensevelir avec mes malheurs. Mais une
force me retenait, lorsque je songeais à l’héroïque et douloureuse
Elizabeth, que j’aimais tendrement, et dont l’existence était liée à la
mienne. Je pensais aussi à mon père et à mon autre frère&#160;; les
abandonnerais-je lâchement pour les laisser exposés sans protection à la
malice du démon que j’avais déchaîné parmi eux&#160;?</para>

<para id="fr00457">
Alors je pleurais amèrement, et je ne souhaitais le retour de la paix dans mon
âme que pour être en mesure de leur procurer consolation et bonheur. Mais
c’était là chose impossible&#160;: le remords éteignait toute
espérance&#160;; j’avais causé des maux irrévocables&#160;; et je vivais
dans une peur quotidienne que le monstre que j’avais créé ne perpétrât
quelque atrocité nouvelle. J’avais le sentiment obscur que tout n’était
pas fini, qu’il commettrait encore quelque crime étonnant, dont
l’énormité effacerait le souvenir du passé. La peur avait toujours lieu
d’être, tant que restait derrière moi une créature que j’aimais. On ne
peut concevoir la haine que m’inspirait ce démon. Quand je pensais à lui,
mes dents grinçaient, mes yeux s’enflammaient, et je souhaitais de tout mon
être d’éteindre cette existence que j’avais si légèrement donnée.
Quand je réfléchissais à ses crimes et à sa méchanceté, ma haine et mon
désir de vengeance renversaient toutes les barrières de la modération.
J’aurais fait comme un pèlerinage l’ascension du pic le plus haut des
Andes, si j’avais pu, une fois atteint ce sommet, précipiter le monstre
jusqu’à leur base. Je voulais le revoir pour pouvoir assouvir sur sa tête
toute l’étendue de mon abhorrence, et venger la mort de Guillaume et de
Justine.</para>

<para id="fr00458">
Notre maison était la maison du deuil. La santé de mon père avait été
profondément ébranlée par l’horreur des événements récents. Elizabeth
était triste et déprimée&#160;; elle ne prenait plus aucun plaisir à ses
travaux coutumiers&#160;; toute joie lui semblait sacrilège à l’égard des
morts&#160;; les lamentations et les larmes éternelles étaient à ses yeux le
juste tribut qu’elle aurait dû payer à la ruine et à la mort d’une
innocente. Ce n’était plus cette créature heureuse qui, dans sa première
jeunesse, errait avec moi sur les rives du lac, et parlait avec extase de nos
projets d’avenir. Le premier de ces chagrins qui nous sont envoyés pour nous
détacher de la terre l’avait frappée, et l’ombre s’en étendait sur ses
plus chers sourires.</para>

<para id="fr00459">
«&#160;Quand je songe, mon cher cousin, me disait-elle, à la mort misérable
de Justine Moritz, je ne vois plus le monde et ses œuvres comme il
m’apparaissait jadis. Autrefois, je considérais le récit des vices et des
injustices lus dans les livres ou racontés par les autres, comme des histoires
du temps passé ou comme des maux imaginaires&#160;; au moins étaient-ils
lointains, et plus familiers à ma raison qu’à mon imagination. Désormais,
la souffrance s’est fait vraiment connaître, et les hommes m’apparaissent
comme des monstres assoiffés chacun du sang de l’autre. Pourtant, je suis
certainement injuste. Chacun croyait cette malheureuse coupable&#160;; et si
elle avait commis le crime dont elle a subi le châtiment, elle eût été à
coup sûr le plus dépravé des êtres humains&#160;: assassiner pour quelques
bijoux le fils de son bienfaiteur et ami, un enfant qu’elle avait soigné
depuis sa naissance, et qu’elle paraissait aimer comme s’il eût été le
sien propre&#160;! Je ne saurais consentir à la mort d’aucun être
humain&#160;; mais j’aurais certainement considéré une créature semblable
comme indigne de rester dans la société des hommes. Mais elle était
innocente&#160;! Je sais, je sens qu’elle était innocente&#160;; vous êtes
du même avis, et cela confirme ma conviction. Hélas&#160;! Victor, quand le
faux peut prendre ainsi l’apparence de la vérité, qui donc peut croire en
un bonheur certain&#160;? Il me semble marcher au bord d’un précipice, vers
lequel des milliers s’avancent en foule, essayant de me précipiter dans
l’abîme. William et Justine ont été assassinés, et le meurtrier
échappe&#160;; il erre libre par le monde, peut-être respecté. Mais même si
j’étais condamnée à périr sur l’échafaud pour les mêmes crimes, je ne
changerais pas mon existence contre celle de pareil misérable.&#160;» </para>

<para id="fr00460">
J’écoutai ce discours avec une angoisse atroce. C’était moi, non de fait,
mais réellement, le véritable assassin. Elizabeth lut l’angoisse sur mon
visage, et me prenant doucement la main, me dit&#160;: «&#160;Mon ami très
cher, il faut vous calmer. Ces événements m’ont affectée, Dieu sait
combien profondément&#160;; mais je ne suis pas si accablée que vous. Il y a
dans votre physionomie une expression de désespoir, et parfois de vengeance,
qui me fait trembler&#160;! Mon cher Victor, bannissez ces sombres passions.
Souvenez-vous des amis qui vous entourent et qui ont mis tout leur espoir en
vous. Avons-nous perdu le pouvoir de vous rendre heureux&#160;? Ah&#160;! tant
que nous nous aimons, tant que nous sommes fidèles l’un à l’autre, dans
cette terre de paix et de beauté qu’est votre pays natal, nous pouvons
cueillir tous les bonheurs calmes. Qui saurait troubler notre
paix&#160;?&#160;» </para>

<para id="fr00461">
Ces paroles de celle que je mettais au-dessus de tous les autres dons du sort,
ne pouvaient-elles donc suffire à chasser le démon caché dans mon
cœur&#160;? Au moment même où elle parla, je m’approchai d’elle comme
sous le coup de la terreur, de peur qu’à cet instant même le destructeur
fût là pour me la dérober.</para>

<para id="fr00462">
C’est ainsi que ni la tendresse de l’amitié, ni la beauté de la terre, ni
celle des cieux, ne pouvaient arracher mon âme à ses tourments&#160;; les
accents mêmes de l’amour n’y suffisaient point. J’étais entouré d’un
nuage que nulle bienfaisante influence ne pouvait pénétrer. Le cerf blessé
qui traîne ses membres défaillants vers quelque fougère cachée pour y
contempler la flèche qui l’a transpercé et pour mourir, eût pu me servir
de symbole.</para>

<para id="fr00463">
Parfois, je pouvais contenir le désespoir tenace qui m’accablait&#160;; mais
parfois le tourbillon des passions de mon âme me poussait à chercher, dans
l’exercice physique et le changement de lieu, un soulagement à mes
sensations intolérables. C’est au cours d’un accès de cette sorte que je
quittai soudain mon foyer et que, me dirigeant vers les vallées les plus
rapprochées des Alpes, je cherchai dans la magnificence éternelle de
semblables spectacles, à oublier avec moi-même mes chagrins éphémères
parce qu’humains. J’errai vers la vallée de Chamounix&#160;: je l’avais
souvent visitée dans mon enfance&#160;; six ans s’étaient depuis lors
écoulés&#160;; moi, j’étais une épave&#160;; mais rien n’avait changé
dans ces paysages sauvages et immuables.</para>

<para id="fr00464">
Je fis à cheval la première partie de mon voyage&#160;; puis je louai un
mulet, comme ayant le pied plus sûr, et étant moins susceptible de souffrir
sur ces routes grossières. Le temps était beau&#160;; c’était vers le
milieu d’août, deux mois après la mort de Justine, cette date misérable
d’où je datais tous mes maux. Le poids qui opprimait mon âme s’allégea
sensiblement, tandis que je m’enfonçais au plus profond des ravins de
l’Arve. Les montagnes et les précipices immenses qui me surplombaient de
tous côtés, le bruit de la rivière mugissant à travers les rocs et les
chutes d’eau qui se précipitaient tout alentour, chantaient une puissance
égale à l’Omnipotence, et je cessai de craindre, ou de me courber devant un
être quelconque moins redoutable que celui qui avait créé et qui gouvernait
les éléments, dont la force se manifestait ici sous sa forme la plus
terrifiante. Cependant, à mesure que je montais davantage, la vallée prenait
un aspect plus magnifique et plus écrasant. Les châteaux en ruine suspendus
au bord des précipices sur les montagnes couvertes de pins&#160;; l’Arve
impétueuse, et les chalets apparaissant çà et là parmi les arbres,
composaient un spectacle d’une beauté singulière. Mais elle était accrue
et rendue sublime par les Alpes énormes, dont les dômes et les pyramides
d’une blancheur éclatante dominaient, comme si elles eussent appartenu à un
autre monde, les habitations d’une autre race d’êtres.</para>

<para id="fr00465">
Je dépassai le pont de Pélissier, où le ravin formé par la rivière
s’ouvrait devant moi&#160;; et je me mis à escalader la montagne qui le
surplombe. Bientôt après, j’entrai dans la vallée de Chamounix. Elle est
plus merveilleuse et plus sublime, mais moins belle et moins pittoresque que
celle de Servoix, que je venais de traverser. Les montagnes, hautes et
neigeuses, en étaient les limites immédiates&#160;; mais je ne voyais plus de
châteaux en ruine ni de champs fertiles. D’immenses glaciers
s’approchaient jusqu’à la route&#160;; j’entendais le roulement de
tonnerre de l’avalanche, et je voyais la fumée s’élever sur son passage.
Le Mont Blanc, suprême et magnifique, surgissait au milieu des aiguilles
voisines, et son dôme effrayant dominait la vallée.</para>

<para id="fr00466">
Une envahissante sensation de plaisir, longtemps oubliée, m’assaillit pendant
ce voyage. Un tournant de la route, un objet nouveau soudain aperçu et
reconnu, me rappelaient les jours passés, et s’associaient à la gaieté
légère de l’enfance. Jusqu’aux vents murmuraient d’une voix consolante
à mon oreille, et la nature maternelle m’ordonnait de ne plus pleurer. Puis
à nouveau cette bienfaisante influence cessa d’agir, je me retrouvai
enchaîné à mon chagrin, et je me livrai à toute la misère de la
réflexion. Alors j’éperonnais de nouveau ma bête, m’efforçant
d’oublier le monde, et mes craintes, et plus que toute autre chose,
moi-même, — ou bien, plus découragé encore, je descendais et me jetais sur
le gazon, accablé d’horreur et de désespoir.</para>

<para id="fr00467">
J’arrivai enfin au village de Chamounix. L’épuisement succéda à la
fatigue extrême du corps et de l’âme que j’avais subie. Pendant un court
espace de temps, je restai à la fenêtre, à contempler les éclairs pâles
qui se jouaient au-dessus du Mont Blanc, et à écouter le mugissement de
l’Arve qui poursuivait au-dessous de moi sa course bruyante. Ces mêmes sons
calmants eurent l’effet d’une berceuse sur mes sensations exacerbées, et
lorsque je posai ma tête sur l’oreiller, le sommeil m’envahit&#160;: je le
sentis lorsqu’il arriva, et je bénis ce donneur d’oubli.</para>

</chapter>
