<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Chapitre_III
-->
<chapter id="chapter7-fr">

<head2 id="fr00180">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein&lt;br/&gt;
(1831)</head2>

<head3 id="fr00181">Chapitre III</head3>

<para id="fr00182">
Quand j’eus atteint l’âge de dix-sept ans, mes parents résolurent que je
deviendrais étudiant à l’université d’Ingolstadt. J’avais fréquenté
jusque-là les écoles de Genève&#160;; mais mon père jugea nécessaire, pour
compléter mon éducation, de me faire étudier les mœurs d’autres pays que
le mien. Mon départ fut donc fixé à une date proche&#160;; mais, avant
l’arrivée du jour choisi, se produisit le premier malheur de ma vie,
présage, pour ainsi dire, de ma mauvaise fortune à venir.</para>

<para id="fr00183">
Elizabeth avait attrapé la fièvre scarlatine&#160;; sa maladie était grave,
et elle était dans le plus grand danger. Pendant cette maladie, on avait
exposé à ma mère de nombreuses raisons pour la faire s’abstenir de la
soigner. Elle avait d’abord cédé à nos instances&#160;; mais lorsqu’elle
apprit que la vie de cette enfant favorite était menacée, elle ne put
davantage vaincre son anxiété. Elle approcha la malade&#160;; ses soins
attentifs triomphèrent de la malignité de la fièvre&#160;; Elizabeth fut
sauvée, mais les conséquences de cette imprudence furent fatales à celle qui
s’était dévouée. Trois jours après, ma mère se sentit atteinte&#160;; la
fièvre s’accompagna des symptômes les plus alarmants, et l’attitude de
ses médecins présagea une issue fatale. Le courage et la bonté de cette
femme, la meilleure de toutes, ne l’abandonnèrent point sur son lit de mort.
Elle joignit les mains d’Elizabeth aux miennes. «&#160;Mes enfants, nous
dit-elle, mon plus ferme espoir de bonheur futur reposait sur votre union à
venir. Ce sera désormais la consolation de votre père. Elizabeth, mon amour,
il faudra prendre ma place auprès de mes jeunes enfants. Hélas&#160;! je
regrette de vous être enlevée&#160;; heureuse et aimée comme je l’ai
été, n’est-il pas dur de vous quitter&#160;? Mais ce ne sont pas là
pensées dignes de moi&#160;: je veux essayer de me résigner joyeusement à la
mort, et m’abandonner à l’espoir de vous revoir dans un autre
monde.&#160;»</para>

<para id="fr00184">
Elle mourut tranquille, et, même dans la mort, son visage exprimait
l’affection. Je ne vous décrirai point les sentiments de ceux dont les liens
les plus chers sont brisés par ce malheur irréparable&#160;; le vide ressenti
par l’âme, et le désespoir qui se peint sur le visage. L’esprit est si
lent à admettre la disparition définitive de celle que nous voyions chaque
jour et dont l’existence semblait faire partie de la nôtre, à se rendre
compte que s’est éteint à jamais l’éclat d’un regard aimé, que le son
d’une voix si familière, si chère à notre oreille, puisse s’évanouir et
ne jamais plus s’entendre&#160;! Telles sont les réflexions des premiers
jours&#160;; mais c’est quand l’écoulement du temps nous prouve la
réalité du mal, que commence l’amertume véritable de la douleur. Pourtant,
qui donc la main rude de la mort n’a-t-elle pas privé d’une présence
chère&#160;? Et pourquoi décrirais-je un chagrin que tous ont ressenti ou
doivent ressentir&#160;? L’heure arrive, enfin, où le chagrin est plutôt
une faiblesse qu’une nécessité&#160;; où le sourire qui erre sur les
lèvres, bien qu’on le considère comme un sacrilège, n’est plus banni. Ma
mère était morte, mais nous avions encore des devoirs à remplir&#160;; il
fallait continuer à vivre avec les autres, et apprendre à nous estimer
heureux, tant qu’une seule créature restait encore, que cette main
destructrice n’avait pas saisi.</para>

<para id="fr00185">
Mon départ pour Ingolstadt, retardé par ces événements, fut à nouveau
décidé. J’obtins de mon père un répit de quelques semaines. Il
m’apparaissait sacrilège de quitter si tôt le calme de la maison
endeuillée, et de me précipiter dans la mêlée de la vie. La souffrance
était pour moi chose nouvelle, mais je n’en étais pas moins troublé. Il me
coûtait de quitter la vue de ceux qui m’étaient chers, et, par-dessus tout,
je désirais voir ma douce Elizabeth quelque peu consolée.</para>

<para id="fr00186">
Sans doute, elle voilait son chagrin, et s’efforçait de nous consoler tous.
Elle fixait sur la vie un regard ferme, et en assumait les devoirs avec courage
et zèle. Elle se consacra à ceux qu’on lui avait appris à nommer oncle et
cousins. Jamais son charme ne fut si grand qu’à cette époque où elle se
faisait violence pour renouveler la lumière de son sourire et la répandre sur
nous. Elle alla jusqu’à oublier sa propre peine dans ses efforts pour nous
faire oublier.</para>

<para id="fr00187">
Le jour de mon départ finit par arriver. Clerval passa avec nous la dernière
soirée. Il avait essayé d’obtenir de son père la permission de
m’accompagner et de devenir mon condisciple&#160;; mais en vain. Son père
était un commerçant à l’esprit étroit, et ne voyait que paresse et ruine
dans les aspirations et les ambitions de son fils. Henry ressentait avec peine
le malheur d’être privé d’une éducation libérale. Il était sobre de
paroles, mais lorsqu’il parlait, je lisais dans le feu et l’animation de
son regard, la ferme résolution de ne pas se laisser enchaîner aux détails
mesquins du commerce.</para>

<para id="fr00188">
Nous veillâmes tard&#160;: nous ne pouvions nous arracher l’un à l’autre,
ni arriver à nous dire adieu. Le mot fut enfin prononcé, et nous nous
quittâmes, sous prétexte de nous reposer, chacun croyant tromper l’autre.
Mais lorsqu’à l’aurore, je descendis vers la voiture qui devait
m’emmener, tout le monde était présent&#160;: mon père, pour me
bénir&#160;; Clerval, pour me serrer encore une fois la main&#160;; mon
Elizabeth, pour me supplier encore de lui écrire souvent, et pour donner les
derniers soins d’une femme à son compagnon de jeu et à son ami.</para>

<para id="fr00189">
Je me précipitai dans la chaise qui devait m’emmener, et me livrai aux
réflexions les plus mélancoliques. Moi qu’avaient toujours entouré
d’aimables compagnons, toujours en quête de ce qui pouvait nous plaire à
tous, je me trouvais seul.</para>

<para id="fr00190">
À l’université où je me rendais, il me faudrait me créer moi-même mes
amis, et être mon propre protecteur. Ma vie avait jusqu’alors été fort
retirée et familiale&#160;; et j’en avais conçu une aversion naturelle pour
les visages nouveaux. J’aimais mes frères, Elizabeth et Clerval&#160;; ils
étaient pour moi les «&#160;visages familiers d’autrefois&#160;», mais je
me considérais comme incapable de supporter la compagnie d’étrangers.
Telles étaient mes réflexions au début de mon voyage&#160;; mais à mesure
qu’il se poursuivait, mon courage et mes espérances augmentèrent. J’avais
l’ardent désir de m’instruire. Souvent, à la maison, j’avais jugé
pénible de passer ma jeunesse enfermé dans le même endroit&#160;; j’avais
ardemment souhaité de pénétrer dans le monde et de prendre mon rang parmi
les autres humains. Voilà que mes souhaits se réalisaient&#160;; c’eût
été, en vérité, folie que de me repentir.</para>

<para id="fr00191">
J’eus assez de loisir pour faire toutes ces réflexions et mille autres
pendant mon voyage à Ingolstadt, qui fut long et fatigant. Enfin, le grand
clocher blanc de la ville s’offrit à mes regards. Je descendis, et me fis
conduire à mon appartement solitaire pour y passer la soirée comme je
l’entendrais.</para>

<para id="fr00192">
Le lendemain matin, je remis mes lettres d’introduction et fis visite à
quelques-uns des principaux professeurs. Le hasard, ou plutôt l’influence
mauvaise, l’Ange de la Destruction, dont l’omnipotence se manifesta contre
moi dès l’heure où je m’éloignai à regret de la porte de mon père, me
fit aller trouver d’abord M. Krempe, professeur de sciences physiques.
C’était un personnage bizarre, mais profondément versé dans les secrets de
son sujet d’études. Il me posa plusieurs questions sur ce que je savais des
différentes sciences relatives à la physique. Je lui répondis négligemment,
et, avec quelque mépris, je donnai les noms de mes alchimistes comme ceux des
auteurs principaux que j’avais étudiés. Le professeur ouvrit de grands
yeux. «&#160;Est-il possible, me dit-il, que vous ayez réellement passé
votre temps à étudier des fables pareilles&#160;?&#160;»</para>

<para id="fr00193">
Je répondis affirmativement. «&#160;Chaque minute, continua M. Krempe avec
chaleur, chaque instant donné par vous à ces ouvrages, est totalement,
entièrement perdu. Vous avez imposé à votre mémoire le fardeau de systèmes
condamnés et de vocables inutiles. Grand Dieu&#160;! Dans quel désert
avez-vous donc vécu, pour que personne n’y eût la bonté de vous informer
que ces fantaisies dont vous vous êtes si ardemment pénétré, sont vieilles
de mille ans et aussi moisies qu’anciennes&#160;? Je ne m’attendais guère,
dans ce siècle éclairé et scientifique, à rencontrer un disciple d’Albert
le Grand et de Paracelse&#160;! Mon cher monsieur, il faut reprendre vos
études tout à fait au commencement.&#160;»</para>

<para id="fr00194">
Ce disant, il s’écarta, et fit une liste des divers livres traitant de la
physique et qu’il voulait que je me procurasse. Puis il me renvoya, après
m’avoir dit qu’au début de la semaine suivante il avait l’intention de
commencer une série de conférences sur les principes généraux de la
physique, et que M. Waldmann, un de ses collègues, ferait un cours de chimie
un jour sur deux, lorsque lui-même ne parlerait pas.</para>

<para id="fr00195">
Je rentrai chez moi non pas désappointé, car il y avait longtemps que je
considérais comme sans valeur ces auteurs que condamnait le professeur&#160;;
mais je n’en étais nullement plus enclin à reprendre ces études sous une
forme quelconque. M. Krempe était un petit homme trapu, à la voix bourrue et
aux traits repoussants&#160;; le maître ne me disposait donc aucunement à
partager ses recherches. Dans un esprit et avec un enchaînement peut-être
trop philosophiques, j’ai exposé les conclusions auxquelles j’étais
parvenu à leur sujet au cours de mes premières années. Étant enfant, les
résultats promis par les professeurs modernes des sciences naturelles ne
m’avaient pas satisfait. Dans une confusion d’idées explicable seulement
par mon extrême jeunesse et par l’absence de guide en ces matières,
j’avais à nouveau suivi les pas de la science le long de la route du temps,
et échangé les découvertes des chercheurs récents contre les rêves
d’alchimistes oubliés. D’ailleurs, je méprisais les usages de la physique
moderne&#160;: qu’elle était loin de ces maîtres de la science qui
cherchaient jadis l’immortalité et la puissance&#160;! Semblables
perspectives, même inutiles, avaient de la majesté&#160;; désormais, le
spectacle n’était plus le même&#160;: l’ambition du chercheur paraissait
se limiter à dissiper ces visions sur lesquelles reposait principalement mon
intérêt pour la science&#160;; on me demandait d’échanger des chimères
d’une majesté infinie pour des réalités de peu de prix.</para>

<para id="fr00196">
Telles furent mes réflexions pendant les deux ou trois premiers jours de mon
séjour à Ingolstadt, que je passais surtout à me familiariser avec les
aîtres et à faire la connaissance des principaux résidents de l’endroit.
Mais, au début de la semaine suivante, je réfléchis aux renseignements que
m’avait donnés M. Krempe sur ses cours. Et bien que je ne pusse consentir à
aller écouter cet orgueilleux petit bonhomme dévider ses phrases dans une
chaire, je me souvins de ce qu’il m’avait dit de M. Waldmann, que je
n’avais pas encore vu, car il était alors hors de la ville.</para>

<para id="fr00197">
En partie par curiosité, en partie par désœuvrement, j’entrai dans la salle
de conférences, où M. Waldmann pénétra peu après. Ce professeur
ressemblait fort peu à son collègue. Il paraissait avoir cinquante ans, mais
son attitude exprimait la plus grande bienveillance&#160;; quelques cheveux
gris couvraient ses tempes, mais derrière la tête ils étaient presque noirs.
Il était de petite taille, mais se tenait très droit&#160;; et sa voix était
la plus douce que j’eusse jamais entendue. Il commença son cours en
récapitulant l’histoire de la chimie et les divers perfectionnements
apportés par les hommes de science, prononçant avec ferveur les noms des
inventeurs les plus remarquables. Il donna ensuite une vue d’ensemble de
l’état actuel de cette science, puis expliqua un grand nombre des vocables
les plus élémentaires. Après avoir fait quelques expériences
préliminaires, il termina par un panégyrique de la chimie moderne, dont je
n’oublierai jamais les termes&#160;:</para>

<para id="fr00198">
«&#160;Les anciens professeurs de cette science, dit-il, promettaient des
choses impossibles et n’aboutissaient à rien. Les maîtres modernes
promettent peu&#160;; ils savent que la transmutation des métaux est
impossible, et que l’élixir de longue vie est une chimère. Mais ces
philosophes, dont les mains ne semblent faites que pour manipuler des
substances sales, et les yeux pour se pencher sur le microscope ou le creuset,
ont, en réalité, accompli des miracles. Ils pénètrent dans les recoins de
la nature et montrent comment elle procède dans les endroits où elle se
cache. Ils montent jusqu’aux cieux&#160;; ils ont découvert la circulation
du sang, la nature de l’air que nous respirons. Ils ont acquis des puissances
nouvelles et illimitées&#160;; ils peuvent commander à la foudre céleste,
imiter le tremblement de terre, et faire surgir aux yeux étonnés du monde
invisible la vision de ses propres ombres.&#160;»</para>

<para id="fr00199">
Telles furent les paroles du professeur&#160;; ou plutôt permettez-moi de
dire&#160;: telles furent les paroles du Destin, prononcées pour ma ruine.
Tandis qu’il parlait, j’avais l’impression que mon âme était aux prises
avec un ennemi palpable&#160;; une par une, il frappa sur les diverses touches
qui formaient le mécanisme de mon être&#160;; chaque corde résonnait à son
tour, et bientôt mon esprit fut rempli d’une seule pensée, d’une seule
conception, d’un seul but. «&#160;Voilà ce qu’on a fait, s’écria
l’âme de Frankenstein&#160;; mais j’accomplirai plus, bien plus
encore&#160;: marchant sur les pas déjà tracés, je déblaierai une route
nouvelle, j’explorerai des puissances inconnues, et je déploierai devant
l’univers les mystères les plus cachés de la création.&#160;»</para>

<para id="fr00200">
Cette nuit-là, je ne fermai pas les yeux. Mon être intérieur était dans un
état d’insurrection et de tumulte&#160;; je sentais que l’ordre sortirait
de là, mais que je n’avais pas le pouvoir de le produire. Peu à peu, après
l’aurore, le sommeil arriva. Je m’éveillai, et mes pensées de la veille
ne furent plus qu’un rêve. Il ne subsistait plus qu’une résolution de
reprendre mes études anciennes, et de me consacrer à une science pour
laquelle je me croyais doué d’un talent naturel. Le même jour, je fis
visite à M. Waldmann. Ses manières, dans le privé, étaient plus douces
encore et plus attirantes qu’en public&#160;; car son attitude, au cours de
ses conférences, comportait une certaine dignité, qui faisait place, dans sa
maison, à la bonté et l’affabilité les plus grandes.</para>

<para id="fr00201">
Je lui rendis compte, à peu près de la même façon qu’à son collègue, de
mes études précédentes. Il écouta attentivement mon récit, et sourit aux
noms de Cornélius Agrippa et de Paracelse, mais sans le mépris qu’avait
témoigné M. Krempe. Il déclara que «&#160;c’était à ces hommes au zèle
infatigable que les savants modernes devaient la plupart des fondements de
leur science. Ils nous avaient laissé une tâche plus facile, celle de donner
des noms nouveaux, et de coordonner les faits qu’ils avaient grandement
contribué à mettre en lumière. Les travaux des hommes de génie, si erronée
qu’en soit la direction, manquent bien rarement d’apporter, en fin de
compte, à l’humanité des avantages solides&#160;». J’écoutai cette
déclaration, qui fut faite sans la moindre présomption ni affectation&#160;;
j’ajoutai alors que sa conférence avait dissipé mes préjugés contre la
chimie moderne&#160;; je m’exprimai en termes mesurés, avec la modestie
et la déférence dues par un jeune homme à son maître, sans rien laisser
paraître (l’inexpérience de la vie me causait quelque appréhension) de
l’enthousiasme qui allait animer mes recherches. Je lui demandai conseil
au sujet des livres que je devrais me procurer.</para>

<para id="fr00202">
«&#160;Je suis heureux, me dit M. Waldmann, d’avoir gagné un disciple&#160;;
et, si votre application est égale à votre talent, je ne doute pas de votre
succès. La chimie est celle des sciences physiques où les plus grands
progrès ont été faits et sont encore possibles&#160;: c’est pour cela que
j’en ai fait mon étude particulière&#160;; mais en même temps je n’ai
point négligé les autres branches de la science. Un homme ne serait
qu’un bien pauvre chimiste s’il ne s’occupait que de cette province des
connaissances humaines. Si réellement vous voulez devenir un savant, et
non un empirique borné, je vous conseille d’étudier toutes les branches des
sciences de la nature, y compris les mathématiques.&#160;»</para>

<para id="fr00203">
Il me fit ensuite visiter son laboratoire, et m’expliqua l’usage de ses
diverses machines&#160;; il m’instruisit de ce que je devrais me procurer, et
me promit de me laisser employer ses propres instruments dès que je serais
assez avancé dans cette science pour ne pas déranger leurs mécanismes. Il me
donna aussi la liste des livres que je lui avais demandé de m’indiquer, et
je pris congé de lui.</para>

<para id="fr00204">
Ainsi se termina pour moi une journée mémorable, qui décida de ma destinée
future.</para>

</chapter>
