<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From WikiSource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Chapitre_VIII
-->
<chapter id="chapter12-fr">

<head2 id="fr00400">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein&lt;br/&gt;
(1831)</head2>

<head3 id="fr00401">Chapitre VIII</head3>

<para id="fr00402">
Nous passâmes une triste matinée, jusqu’à onze heures, où le jugement
devait commencer. Mon père et tous les autres membres de la famille étant
cités comme témoins, je les accompagnai à la cour.
&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Mon supplice fut aigu pendant toute cette comédie judiciaire. On allait y
décider si le résultat de ma curiosité et de mes pratiques inavouables
serait cause de la mort de deux de mes semblables&#160;; l’un, un enfant
souriant, plein d’innocence et de joie&#160;; l’autre, assassiné d’une
manière bien plus effrayante encore, avec toutes les aggravations d’infamie
susceptibles d’immortaliser l’horreur du meurtre. Justine aussi était une
jeune fille remarquable, et avait des qualités qui lui promettaient une vie
heureuse&#160;; et tout cela allait subir l’oblitération d’une tombe
ignominieuse&#160;; et de tout cela j’étais la cause&#160;! J’aurais mille
fois préféré m’avouer coupable du crime imputé à Justine&#160;; mais,
par suite de mon absence lorsqu’il avait été commis, mon dire eût été
considéré comme le délire d’un fou, sans contribuer en rien à disculper
celle qui devait mourir à cause de moi.</para>

<para id="fr00403">
Justine avait l’air calme. Elle était vêtue de deuil&#160;; et sa
physionomie toujours attirante, avait revêtu, sous l’influence de la
solennité de ses sentiments, une beauté exquise. Pourtant, elle semblait se
fier à son innocence&#160;; elle ne tremblait pas, bien que sous le regard de
milliers de gens qui l’exécraient. Car toute la bienveillance qu’en
d’autres circonstances aurait pu susciter sa beauté, s’effaçait dans
l’esprit des spectateurs derrière l’imagination du crime énorme qu’on
lui attribuait. Elle était tranquille&#160;; et pourtant sa tranquillité
portait des marques de contrainte&#160;; et puisqu’on lui avait auparavant
reproché sa confusion comme une preuve de culpabilité, elle s’efforçait de
paraître courageuse. En entrant dans la salle, elle la parcourut du regard et
découvrit rapidement où nous étions assis. Une larme sembla obscurcir son
regard lorsqu’elle nous aperçut, mais elle retrouva vite son calme, et une
expression d’affection mêlée de tristesse paraissait attester son innocence
parfaite.</para>

<para id="fr00404">
Le jugement commença&#160;; et lorsque l’avocat général eût défini
l’accusation, plusieurs témoins furent appelés à la barre. Plusieurs faits
étranges se combinaient contre elle, susceptibles d’ébranler quiconque
n’avait pas, de son innocence, les preuves qui étaient en ma possession.
Elle était restée hors de la maison toute la nuit où le meurtre avait été
commis, et elle avait été aperçue par une maraîchère, non loin de
l’endroit où l’on avait, par la suite, retrouvé le corps de l’enfant
assassiné. La femme lui avait demandé ce qu’elle faisait là&#160;; mais
son attitude avait été étrange, et elle n’avait fait qu’une réponse
confuse et inintelligible. Elle était rentrée à la maison vers huit
heures&#160;; et lorsqu’on lui avait demandé où elle avait passé la nuit,
elle avait répondu avoir passé son temps à chercher l’enfant, et
s’était inquiétée de savoir si l’on n’avait rien appris à son sujet.
Lorsqu’on lui avait montré le cadavre, elle avait eu une violente crise de
nerfs, et avait dû garder le lit plusieurs jours. On produisit alors la
miniature trouvée par un domestique dans une de ses poches&#160;; et lorsque
Elizabeth, d’une voix tremblante, déclara que c’était bien celle qu’une
heure avant la disparition de l’enfant elle lui avait passée autour du cou,
un murmure d’horreur et d’indignation remplit la salle.</para>

<para id="fr00405">
On appela Justine pour se défendre. À mesure que la discussion s’était
prolongée, sa physionomie s’était altérée. La surprise, l’horreur et le
désespoir s’y peignaient intenses. Parfois, elle essayait de réprimer ses
larmes&#160;; mais lorsqu’on lui demanda de parler, elle rassembla ses
forces, et le fit de façon à pouvoir être entendue, bien que d’une voix
incertaine.</para>

<para id="fr00406">
— Dieu sait, dit-elle, que je suis entièrement innocente. Mais je ne présume
pas que mes protestations me fassent acquitter&#160;; je fais reposer mon
innocence sur une explication franche et simple des faits que l’on
m’oppose&#160;; et j’espère que ma réputation constante d’honnêteté
inclinera mes juges vers une interprétation bienveillante, si une circonstance
quelconque comporte à leurs yeux le doute ou le soupçon.</para>

<para id="fr00407">
Elle dit alors comment, avec la permission d’Elizabeth, elle avait passé chez
une tante, à Chêne, village situé à environ une lieue de Genève, le soir
de la nuit où le meurtre avait eu lieu. À son retour, vers neuf heures, elle
rencontra un homme qui lui demanda si elle ne savait rien de l’enfant perdu.
Son récit l’alarma, et elle passa, à le chercher, plusieurs heures, de
sorte que les portes de Genève se trouvèrent fermées, et qu’elle dut
passer une bonne partie de la nuit dans la grange dépendant d’une maison
dont elle ne voulut pas réveiller les habitants, de qui elle était bien
connue. Elle avait passé là la plus grande partie de la nuit, à
veiller&#160;; elle croyait s’être endormie vers le matin, pendant quelques
minutes&#160;; des pas troublèrent son sommeil, et elle s’éveilla. Il
faisait jour, et elle quitta son refuge pour essayer encore de retrouver mon
frère. Si elle s’était aventurée vers l’endroit où se trouvait son
cadavre, c’était sans le savoir. Qu’elle ait eu l’air égaré quand elle
fut questionnée par la maraîchère, cela n’avait rien d’étonnant,
puisqu’elle avait passé une nuit blanche, et que le sort du pauvre William
n’était pas encore éclairci. Au sujet de la miniature, elle ne pouvait
donner aucune explication.</para>

<para id="fr00408">
— Je sais, continua la malheureuse victime, avec quelle lourdeur fatale pèse
sur moi cette unique circonstance, mais je n’ai aucun moyen de
l’expliquer&#160;; et après avoir dit, à ce sujet, mon ignorance entière,
je ne puis que conjecturer les causes probables de sa présence dans ma poche.
Mais, là encore je suis arrêtée. Je ne crois pas avoir un ennemi sur
terre&#160;; et personne, à coup sûr, n’aurait eu la méchanceté de causer
légèrement ma mort. Est-ce l’assassin qui l’y a mis&#160;? Je ne sache
pas lui avoir fourni l’occasion de le faire&#160;; et dans ce cas, pourquoi
aurait-il volé ce bijou pour l’abandonner ensuite si tôt&#160;?</para>

<para id="fr00409">
«&#160;Je m’en remets à l’impartialité de mes juges, et pourtant je ne
vois aucune raison d’espérer. Je demande qu’on m’accorde la faveur de
questionner plusieurs témoins sur mon passé&#160;; et si leur témoignage ne
pèse pas autant dans la balance que la supposition de mon crime, je me
résignerai à être condamnée, bien que je sois prête à jurer de mon
innocence sur mon salut.&#160;»</para>

<para id="fr00410">
On appela plusieurs témoins qui la connaissaient depuis des années, et ils
dirent du bien d’elle&#160;; mais la peur et la haine du crime dont ils la
supposaient coupable, les intimidaient et les disposaient peu à se produire.
Elizabeth s’aperçut que, même cette dernière ressource, son excellent
caractère et sa conduite irréprochable, n’allaient servir en rien
l’accusée&#160;; bien que dans une agitation extrême, elle demanda que la
cour l’entendit.</para>

<para id="fr00411">
— Je suis, dit-elle, la cousine du malheureux enfant assassiné, ou plutôt sa
sœur, car j’ai été élevée par ses parents et j’ai vécu auprès
d’eux depuis sa naissance et même longtemps auparavant. On peut donc
considérer comme déplacé que je prenne une initiative quelconque en cette
circonstance&#160;; mais quand je vois une créature humaine sur le point de
périr par la lâcheté de ceux qui se disent ses amis, je demande
l’autorisation de dire ce que je sais d’elle. Je la connais parfaitement.
J’ai vécu dans la même maison qu’elle, pendant cinq ans, puis pendant
deux ans. Elle m’est toujours apparue alors comme la plus aimable et la plus
bienveillante personne. Elle a soigné Mme Frankenstein, ma tante, au cours de
sa dernière maladie, avec la plus grande affection et le plus grand
dévouement&#160;; plus tard, elle a soigné sa propre mère, pendant une
maladie prolongée, d’une façon qui lui a valu l’admiration de tous ceux
qui la connaissaient&#160;; ensuite, elle est revenue vivre chez mon oncle,
dont toute la famille l’aimait. Elle était très attachée à l’enfant qui
est mort aujourd’hui, et elle a été pour lui la plus affectueuse des
mères. Pour ma part, je n’hésite pas à dire qu’en dépit des faits
qu’on lui oppose, je crois et j’espère en sa parfaite innocence. Rien ne
pouvait la tenter de commettre cet acte. Quant à ce médaillon, qui constitue
la preuve principale, je le lui aurais donné avec plaisir, si elle m’avait
exprimé le vif désir de l’avoir, tant je l’estime et la place
haut.</para>

<para id="fr00412">
Cet appel simple et fort d’Elizabeth fut accueilli par un murmure
d’approbation&#160;; mais c’était là le résultat de son intervention
généreuse, et non une manifestation en faveur de la pauvre Justine, contre
laquelle l’indignation publique se retourna avec une violence nouvelle, en
l’accusant de la plus noire ingratitude. Elle-même pleurait tandis
qu’Elizabeth parlait, mais sans répondre. Pendant tout le jugement, ma
propre agitation et mon angoisse furent extrêmes. Je croyais en son
innocence&#160;; je la savais pertinemment. Se pouvait-il que le démon qui, je
n’en doutais pas un instant, avait tué son frère, eût aussi, en son ironie
infernale, livré l’innocence à la mort et à l’ignominie&#160;? Je ne pus
supporter l’horreur de ma situation&#160;; et lorsque je m’aperçus que la
voix du peuple et l’expression des juges avaient déjà condamné ma
malheureuse victime, je me précipitai, désespéré, hors du tribunal.
&lt;br/&gt;
&lt;br/&gt;
Les tortures de l’accusée n’égalaient pas les miennes&#160;; elle avait le
soutien de son innocence, mais les dents du remords déchiraient mon sein, et
ne lâchaient pas leur proie.</para>

<para id="fr00413">
Je passai une nuit de souffrance sans mélange. Le matin venu, je me rendis à
la cour&#160;; mes lèvres et ma gorge étaient desséchées. Je n’osais
poser la question fatale&#160;; mais on me connaissait, et le magistrat devina
la cause de ma visite. On avait voté&#160;; toutes les boules étaient noires,
et Justine était condamnée.</para>

<para id="fr00414">
Je ne peux prétendre décrire ce que je ressentis. J’avais auparavant
éprouvé des sensations d’horreur&#160;; et j’ai essayé de les exprimer
suffisamment, mais les paroles ne peuvent donner une idée du désespoir
accablant que j’éprouvai alors. La personne à laquelle je m’adressai
ajouta que Justine avait déjà confessé son crime. «&#160;Cette preuve
était, dit-il, à peine nécessaire dans un cas si peu douteux, mais je suis
heureux que nous l’ayons eue&#160;; en fait, nul de nos juges n’aime
condamner un criminel sur des présomptions extérieures, si probantes
soient-elles.&#160;»</para>

<para id="fr00415">
Cette nouvelle était étrange et inattendue&#160;; quel en pouvait être le
sens&#160;? Mes yeux m’avaient-ils trompé&#160;? et étais-je donc aussi fou
que tout le monde le croirait si je découvrais l’objet de mes
soupçons&#160;? Je me hâtai de rentrer chez moi, et Elizabeth me demanda avec
angoisse le résultat.</para>

<para id="fr00416">
«&#160;Ma cousine, répondis-je, la décision est celle à laquelle vous vous
êtes peut-être attendue&#160;; tous les juges aiment mieux condamner dix
innocents que laisser échapper un seul coupable. Mais elle a
avoué.&#160;»</para>

<para id="fr00417">
Ce fut un coup terrible pour Elizabeth, qui avait espéré fermement en
l’innocence de Justine. «&#160;Hélas&#160;! dit-elle, comment jamais
croirai-je encore en la bonté humaine&#160;? Comment Justine, que j’aimais
et estimais comme ma propre sœur, a-t-elle pu cacher la trahison sous ces
sourires d’innocence&#160;? La douceur de son regard semblait la déclarer
incapable de brutalité ou de ruse&#160;; et pourtant, elle a commis un
meurtre.&#160;»</para>

<para id="fr00418">
Bientôt après, nous apprîmes que la malheureuse victime avait exprimé le
désir de voir ma cousine. Mon père insistait pour qu’elle n’y allât
pas&#160;; mais il ajouta qu’il laissait à son jugement et à ses sentiments
le soin de décider. «&#160;Certes, dit Elizabeth, j’irai, bien qu’elle
soit coupable&#160;; et vous, Victor, vous m’accompagnerez&#160;: je ne peux
y aller seule.&#160;» La pensée de cette visite m’était une torture&#160;;
pourtant, je ne pouvais refuser.</para>

<para id="fr00419">
Nous entrâmes dans la prison sombre, et nous aperçûmes Justine assise au fond
sur la paille&#160;; elle portait des menottes, et sa tête était appuyée sur
ses mains. Elle se leva en nous voyant entrer&#160;; et lorsqu’on nous eût
laissés seuls avec elle, elle se jeta aux pieds d’Elizabeth en pleurant
amèrement. Ma cousine pleurait elle aussi.</para>

<para id="fr00420">
— Oh&#160;! Justine, dit-elle, pourquoi m’avez-vous ravi ma dernière
consolation&#160;? J’espérais en votre innocence&#160;; et bien que
souffrant terriblement, je n’étais pas si malheureuse que maintenant.</para>

<para id="fr00421">
— Croyez-vous donc vous aussi que je sois à ce point exécrable&#160;? Vous
aussi vous vous joignez à mes ennemis pour m’écraser, pour me condamner
comme un assassin&#160;?
&lt;br/&gt;
Les sanglots étouffaient sa voix.</para>

<para id="fr00422">
— Levez-vous, ma pauvre amie, dit Elizabeth&#160;; pourquoi vous agenouiller,
si vous êtes innocente&#160;? Je ne suis point de vos ennemis&#160;; je vous
croirai innocente, malgré tous les témoignages, jusqu’au moment où je vous
entendrai vous-même vous déclarer coupable. C’est un bruit faux,
dites-vous&#160;; soyez sûre, chère Justine, que rien, si ce n’est votre
propre aveu, ne saurait ébranler un instant ma confiance en vous.</para>

<para id="fr00423">
— Certes j’ai avoué&#160;; mais mon aveu est un mensonge. J’ai avoué
pour obtenir ma grâce, peut-être&#160;; mais maintenant, ce mensonge est plus
lourd en mon cœur que tous mes autres péchés. Le Dieu du Ciel me
pardonne&#160;! Depuis le moment où j’ai été condamnée, mon confesseur
m’a assiégée&#160;; il m’a à tel point épouvantée et menacée, que
j’ai commencé à me croire le monstre qu’il me déclarait être. Il m’a
menacée de l’excommunication et de l’enfer à ma dernière heure, si je
persistais à ne pas avouer. Chère amie, je n’avais personne pour me
soutenir&#160;; tous me regardaient comme une misérable condamnée à
l’ignominie et à la perdition&#160;! Que pouvais-je faire&#160;? En une
heure mauvaise, j’ai souscrit à un mensonge&#160;; et ce n’est que
maintenant que je me sens vraiment misérable.</para>

<para id="fr00424">
Elle s’arrêta en pleurant, puis continua&#160;: «&#160;C’était avec
horreur, ma douce amie, que j’imaginais coupable à vos yeux, et d’un crime
dont seul le démon lui-même aurait été capable, votre Justine que votre
chère tante avait à tel point honorée, et que vous-même vous aimiez&#160;!
Cher William&#160;! Enfant adoré&#160;! Je vous reverrai bientôt au ciel où
tous nous serons heureux&#160;; et c’est là ma consolation, alors que je
vais souffrir l’ignominie et la mort.&#160;»</para>

<para id="fr00425">
— Oh&#160;! Justine, pardonnez-moi d’avoir un seul instant manqué de
confiance en vous. Pourquoi avez-vous avoué&#160;? Mais ne vous lamentez pas,
chère enfant. Ne craignez rien. Je vais proclamer, je vais prouver votre
innocence. Mes larmes et mes prières adouciront les cœurs de pierre de vos
ennemis. Vous ne mourrez point. Vous, ma compagne de jeu, ma sœur, périr sur
l’échafaud&#160;! Non, non. Je ne survivrais jamais à un malheur
semblable&#160;!</para>

<para id="fr00426">
Justine secoua douloureusement la tête. «&#160;Je ne crains pas la mort,
dit-elle&#160;; cet effroi-là est passé. Dieu me soutient dans ma faiblesse,
et me donne le courage nécessaire pour supporter le pire. Je quitte un monde
d’amertume et de tristesse&#160;; et si vous gardez de moi le souvenir
d’une créature injustement condamnée, je me résigne au destin qui
m’attend. Apprenez de moi, chère amie, à vous soumettre humblement à la
volonté du ciel.&#160;»</para>

<para id="fr00427">
Pendant cette conversation, je m’étais retiré dans un coin de la prison où
je pouvais cacher l’angoisse horrible qui me possédait. Le désespoir&#160;!
qui donc osait employer ce mot&#160;? Cette malheureuse victime, qui, le
lendemain, devait franchir la limite terrible entre la vie et la mort, ne
ressentait pas une angoisse aussi profonde et amère que la mienne. Je claquais
et grinçais des dents, gémissant du plus profond de mon âme. Justine
tressaillit. Quand elle vit qui était là, elle s’approcha et me dit&#160;:
«&#160;Cher ami, vous êtes extrêmement bon de me visiter&#160;; vous,
j’espère, ne croirez pas que je sois coupable&#160;?&#160;»</para>

<para id="fr00428">
Je ne pouvais lui répondre. «&#160;Non, Justine, dit Elizabeth&#160;; il est
plus convaincu de votre innocence que je ne l’étais moi-même&#160;; car
même lorsqu’il a appris que vous aviez confessé le crime, il ne l’a pas
cru.&#160;»</para>

<para id="fr00429">
— Je le remercie du fond du cœur. Dans ces derniers moments, je ressens la
plus profonde reconnaissance pour ceux qui pensent à moi avec bonté&#160;!
Quelle n’est pas la douceur de l’affection des autres pour une misérable
telle que moi&#160;! Elle efface plus de la moitié de mon malheur. Il me
semble que je vais mourir en paix, maintenant que vous, ma chère amie, et
votre cousin, reconnaissez mon innocence.</para>

<para id="fr00430">
C’est ainsi que la malheureuse essayait de consoler les autres et de se
consoler elle-même. Elle arriva en fait à la résignation à laquelle elle
aspirait. Quant à moi, le meurtrier véritable, je sentais dans mon cœur le
ver éternel qui rend impossible toute espérance et toute consolation.
Elizabeth, de même, pleurait et souffrait&#160;; mais sa souffrance était
aussi celle de l’innocence qui, semblable à un nuage qui passe sur la
beauté de la lune, la cache un instant, mais ne peut en ternir l’éclat.
L’angoisse et le désespoir avaient pénétré au cœur de mon être&#160;;
j’emportais avec moi un enfer que rien ne pouvait éteindre. Nous passâmes
plusieurs heures avec Justine&#160;; et ce fut à grand-peine qu’Elizabeth
put s’arracher d’auprès d’elle. «&#160;Je voudrais, s’écriait-elle,
pouvoir mourir avec vous&#160;; je ne peux vivre dans ce monde de
souffrance.&#160;»</para>

<para id="fr00431">
Justine réussit à sourire, tout en réprimant à grand-peine ses larmes
d’amertume. Elle embrassa Elizabeth, et d’une voix dont elle avait à demi
effacé l’émotion&#160;: «&#160;Adieu, ma douce amie, lui dit-elle, chère
Elizabeth, ma bien-aimée, ma seule amie&#160;! puisse le ciel, en sa bonté,
vous bénir et vous conserver&#160;! puisse ce malheur être le dernier que
vous subirez&#160;! Vivez, soyez heureuse, et rendez heureux les
autres&#160;!&#160;»</para>

<para id="fr00432">
Et Justine mourut le lendemain. L’éloquence déchirante d’Elizabeth ne put
rien modifier à la croyance définitive des juges en la culpabilité de la
sainte martyre. Mes propres supplications, passionnées et indignées, furent
vaines&#160;; et lorsque je reçus leurs froides réponses et que j’entendis
leurs raisonnements durs et impassibles, mon intention d’avouer mourut sur
mes lèvres. J’aurais peut-être réussi à me faire passer pour fou, non à
faire révoquer la sentence de ma malheureuse victime. Elle mourut sur
l’échafaud comme une criminelle.</para>

<para id="fr00433">
Au milieu des tortures de mon propre cœur, je me retournai pour contempler la
souffrance profonde et muette d’Elizabeth. De cela encore, j’étais
responsable. Et le chagrin de mon père, et la désolation de ce foyer jadis si
souriant, tout cela était l’œuvre de mes mains trois fois maudites. Vous
pleurez, malheureux, mais ce ne sont pas vos dernières larmes&#160;! De
nouveau s’élèveront vos lamentations, vos cris retentiront à mainte et
mainte reprise. Frankenstein, votre fils, votre parent, l’ami d’enfance que
vous avez tant aimé, celui qui pour vous donnerait jusqu’à la dernière
goutte du sang de son cœur, qui n’accueille aucune pensée, aucune sensation
joyeuse dont le reflet n’illumine pas aussi vos chers visages, — qui
voudrait remplir l’atmosphère de bénédictions et passer sa vie à vous
servir, — c’est lui qui ordonne vos pleurs, vos larmes innombrables&#160;;
et son bonheur dépasserait ses espérances si l’inexorable destin était
aujourd’hui satisfait, et si l’œuvre de destruction s’arrêtait avant
que la paix de la tombe ait succédé à vos tristes tourments&#160;!</para>

<para id="fr00434">
Ainsi parlait mon âme prophétique, tandis que, déchiré par le remords, je
voyais ces êtres aimés verser de vaines larmes sur les tombes de William et
de Justine, premières et malheureuses victimes de mes arts sacrilèges.</para>

</chapter>
