<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From WikiSource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Chapitre_VI
-->
<chapter id="chapter10-fr">

<head2 id="fr00280">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein&lt;br/&gt;
(1831)</head2>

<head3 id="fr00281">Chapitre VI</head3>

<para id="fr00282">
Clerval me remit alors la lettre suivante. Elle était de mon
Elizabeth&#160;:</para>

<para id="fr00283">
«&#160;Mon très cher Cousin,&lt;br/&gt;
«&#160;Vous avez été très malade, très malade, et même les lettres
continuelles de notre excellent et cher Henry ne suffisent pas à me rassurer
à votre sujet. On vous défend d’écrire, de tenir une plume&#160;; et
pourtant un seul mot de vous, mon cher Victor, est indispensable pour calmer
mes craintes. Depuis longtemps, j’ai cru que chaque courrier m’apporterait
ce message, et j’ai réussi à persuader mon oncle de ne pas entreprendre le
voyage d’Ingolstadt. J’ai réussi à l’empêcher d’affronter les
désagréments et peut-être les dangers d’un si long voyage&#160;; et
pourtant, combien n’ai-je pas regretté de ne pouvoir le faire
moi-même&#160;! Je me figure que l’on a confié à quelque vieille
infirmière mercenaire le soin de veiller sur vous, à quelqu’un
d’incapable de deviner vos désirs, comme de les satisfaire avec le
dévouement et l’affection de votre pauvre cousine. Tout cela est cependant
fini. Clerval nous écrit que vous vous remettez. J’espère ardemment que
vous allez bientôt de votre propre main confirmer cette nouvelle.</para>

<para id="fr00284">
«&#160;Guérissez-vous et revenez-nous&#160;! Vous trouverez un foyer heureux
et joyeux, et des amis qui vous aiment tendrement. La santé de votre père est
excellente&#160;; il ne demande qu’une chose, vous voir, savoir seulement que
vous allez bien&#160;; et nul nuage n’assombrira son cher visage. Que vous
seriez heureux de constater les progrès faits par notre Ernest&#160;! Il a
maintenant seize ans, et il est plein d’activité et d’ardeur. Il veut
être un Suisse véritable, et entrer dans une armée étrangère&#160;; mais
nous ne pouvons nous séparer de lui, du moins jusqu’au retour de son frère
aîné. Mon oncle ne goûte pas cette idée d’une carrière militaire dans un
pays lointain&#160;; mais Ernest n’a jamais eu votre capacité de travail. Il
considère l’étude comme un esclavage odieux&#160;; il passe son temps en
plein air, à faire des ascensions, ou en bateau sur le lac. J’ai peur
qu’il ne fasse qu’un oisif, à moins que nous ne lui cédions et lui
permettions d’entrer dans la carrière qu’il a choisie.</para>

<para id="fr00285">
«&#160;Sauf les enfants qui ont grandi, peu de changements ont eu lieu depuis
votre départ&#160;; le lac bleu, les montagnes neigeuses, tout cela ne change
jamais&#160;; et je crois que notre foyer tranquille et nos cœurs heureux sont
soumis aux mêmes lois immuables. Mes occupations insignifiantes prennent mon
temps et me distraient, et c’est une récompense de tous mes efforts que de
ne voir autour de moi que des visages bons et heureux. Depuis que vous nous
avez quittés, un changement est survenu dans notre petite maison. Vous
souvenez-vous à quelle occasion Justine Moritz est entrée dans notre
famille&#160;? Non, sans doute&#160;; je vais donc vous dire son histoire en
quelques mots. Mme Moritz, sa mère, était veuve avec quatre enfants, dont
Justine était la troisième. Elle avait toujours été la favorite de son
père&#160;; mais, par une étrange perversité, sa mère ne pouvait la
supporter, et après la mort de M. Moritz, la traitait fort mal. Ma tante
s’en aperçut&#160;; et lorsque Justine eût douze ans, persuada à sa mère
de lui permettre de vivre avec nous. Les institutions républicaines de notre
pays ont eu pour résultat des mœurs plus simples et plus douces que celles
des grandes monarchies qui l’entourent. Les différences sont donc moindres
entre les diverses classes de ses habitants&#160;; et les rangs inférieurs,
n’étant ni aussi pauvres, ni aussi méprisés, ont des mœurs plus
cultivées et plus morales. Un domestique, à Genève, n’est pas la même
chose qu’un domestique en France ou en Angleterre. Justine, ainsi reçue dans
notre famille, apprit les fonctions d’une servante, condition qui, dans notre
pays, ne comporte pas l’ignorance, non plus que le sacrifice de la dignité
de l’être humain.</para>

<para id="fr00286">
«&#160;Peut-être vous souvenez-vous que Justine était votre grande favorite,
et je me rappelle qu’un jour vous fîtes cette remarque, que si votre humeur
était chagrine, un seul regard de Justine suffisait à la dissiper, pour la
raison même que donne l’Arioste au sujet de la beauté d’Angélique&#160;:
elle donnait l’impression d’une parfaite franchise de cœur, et celle du
bonheur. Ma tante s’attacha à tel point à Justine qu’elle lui fit donner
une instruction supérieure à celle qui lui était d’abord réservée.
C’est l’enfant la plus reconnaissante du monde&#160;; je ne veux pas dire
par là qu’elle se répande en protestations&#160;; à la vérité, je ne lui
en ai jamais entendu faire&#160;; mais il était facile de voir à son attitude
qu’elle adorait sa protectrice. Bien que d’une nature gaie, et
déraisonnable à bien des égards, elle observait avec la plus grande
attention chaque geste de ma tante. Elle la considérait comme le modèle de
toute excellence, et essayait parfois d’imiter ses expressions et ses
manières, si bien qu’elle me la rappelle souvent.</para>

<para id="fr00287">
«&#160;À la mort de ma très chère tante, nous étions tous trop absorbés
par notre chagrin pour penser à la pauvre Justine, qui l’avait soignée
pendant sa maladie avec l’affection la plus anxieuse. Mais elle était
elle-même fort malade, et d’autres épreuves lui étaient
réservées.</para>

<para id="fr00288">
«&#160;L’un après l’autre, ses frères et sa sœur moururent&#160;; et sa
mère, hors cette fille qu’elle avait négligée, restait sans enfants. La
conscience de cette femme se troubla&#160;; elle en vint à considérer la mort
de ses enfants favoris comme une punition de sa partialité par le ciel. Elle
était catholique romaine, et je crois que son confesseur confirma son
impression à cet égard. Aussi, quelques mois après votre départ pour
Ingolstadt, Justine fut-elle rappelée par sa mère repentante.</para>

<para id="fr00289">
«&#160;La pauvre enfant&#160;! Elle pleurait lorsqu’elle quitta notre
maison&#160;; elle avait beaucoup changé depuis la mort de ma tante&#160;; le
chagrin lui avait donné une douceur et un charme qui s’étaient substitués
à sa vivacité première. Mais le séjour auprès de sa mère n’était pas
fait pour lui rendre sa gaieté. La malheureuse fut fort inconstante en son
repentir. Parfois elle demandait à Justine de lui pardonner sa
méchanceté&#160;; mais, plus souvent encore, elle l’accusait d’avoir
causé la mort de ses frères et de sa sœur. Cette impatience continuelle
finit par affaiblir la santé de Mme Moritz, après avoir accru son
irritabilité&#160;; mais elle est désormais en paix pour toujours. Elle est
morte aux premiers froids, au commencement de l’hiver dernier. Justine est de
retour parmi nous, et je vous assure que je l’aime avec tendresse. Elle est
très intelligente et bonne, et extrêmement jolie&#160;; comme je vous le
disais tout à l’heure, son attitude et ses expressions me rappellent sans
cesse ma chère tante.</para>

<para id="fr00290">
«&#160;Il faut aussi, mon cher cousin, vous dire quelques mots de notre cher
petit William. Je voudrais que vous le voyiez&#160;; il est très grand pour
son âge, a des yeux bleus, doux et riants, les cils noirs et les cheveux
bouclés. Quand il sourit, deux fossettes paraissent sur ses joues qui sont
roses de santé. Il a déjà eu une ou deux petites &lt;i&gt;femmes&lt;/i&gt;, mais sa
favorite est Louise Biron, une jolie petite fille de cinq ans.</para>

<para id="fr00291">
«&#160;Maintenant, mon cher Victor, j’espère que vous lirez avec plaisir un
peu de bavardage sur les bonnes gens de Genève. La jolie Miss Mansfield a
déjà reçu des visites de félicitations à l’occasion de son prochain
mariage avec un jeune Anglais, John Melbourne, Esq. Sa sœur laide, Manon, a
épousé, l’automne dernier, M. Duvillard, le riche banquier. Votre camarade
de classe favori, Louis Manoir, a subi plusieurs revers depuis le départ de
Clerval, et passe pour être sur le point d’épouser une jolie Française,
très vive de manières, Mme Tavernier. C’est une veuve, bien plus âgée que
Manoir&#160;: mais chacun l’admire et lui prodigue les amabilités.</para>

<para id="fr00292">
«&#160;J’ai repris courage en vous écrivant, mon cher cousin, mais mon
anxiété renaît tandis que je finis ma lettre. Écrivez-moi, mon cher
Victor&#160;; une seule ligne, un seul mot sera pour nous un véritable
bonheur. Remerciez mille fois Henry de son amabilité, de son affection et de
ses nombreuses lettres&#160;: nous lui en sommes extrêmement reconnaissants.
Adieu, mon cousin&#160;; soignez-vous bien, et je vous en supplie,
écrivez.</para>

<para id="fr00293">
«&#160;Genève, le 18 mars 17…
&lt;br/&gt;
«&#160;Elizabeth Lavenza.&#160;»</para>

<para id="fr00294">
— Chère, chère Elizabeth, m’écriai-je après avoir lu sa lettre&#160;; je
vais lui écrire de suite et soulager leur angoisse.
&lt;br/&gt;
j’écrivis, et cet effort me fatigua grandement&#160;; mais ma convalescence
avait commencé et se poursuivit régulièrement. Une quinzaine de jours
après, je pouvais quitter ma chambre.</para>

<para id="fr00295">
Un de mes premiers soins, après ma guérison, fut de présenter Clerval aux
différents professeurs de l’université. Ce me fut un devoir extrêmement
pénible à remplir, dangereux après le choc qu’avait subi mon esprit.
Depuis la nuit fatale qui avait marqué la fin de mon labeur et le commencement
de mon malheur, j’éprouvais une antipathie violente pour le seul nom de
l’histoire naturelle. D’ailleurs, quand ma santé fut redevenue parfaite,
la vue d’un instrument de laboratoire renouvelait toute l’angoisse de mes
troubles nerveux. Henry s’en aperçut, et fit enlever tous mes appareils de
chez moi. Il me fit aussi changer de résidence&#160;; car il observa que
j’avais en aversion la pièce qui m’avait servi de lieu de travail. Mais
ces soins de Clerval perdirent leur efficacité quand je fis visite aux
professeurs. M. Waldmann me mit à la torture en louant avec chaleur et bonté
les progrès stupéfiants que j’avais faits dans les sciences. Il
s’aperçut vite que le sujet m’était pénible&#160;; mais n’en
découvrant pas la cause réelle, il attribua mes sentiments à la modestie, et
passa de mes progrès à la science elle-même, dans le désir, je le vis bien,
de me donner l’occasion de parler. Que pouvais-je faire&#160;? Il cherchait
à me plaire et me suppliciait. J’avais l’impression qu’il exposait
soigneusement et un par un, devant moi, des instruments dont on devait, par la
suite, se servir pour me mettre à mort de façon lente et cruelle. Ses paroles
me torturaient, mais je n’osais cependant donner des signes de ce que je
ressentais. Clerval, dont les regards et les sentiments discernaient toujours
rapidement les sensations des autres, déclara ne pouvoir s’intéresser à ce
sujet, plaidant une ignorance totale&#160;; et la conversation prit une
tournure plus générale. Je remerciai mon ami du fond du cœur, mais ne parlai
point. Je vis bien sa surprise, mais il n’essaya jamais de m’arracher mon
secret&#160;; et bien que l’aimant avec un mélange d’affection et de
respect sans limites, je ne pus me décider à lui confier cet événement, si
souvent présent à ma mémoire, mais dont je craignais que le récit
détaillé, fait par moi-même, n’augmentât l’impression que j’en avais
ressentie.</para>

<para id="fr00296">
M. Krempe ne fut pas aussi docile&#160;; et dans mon état d’alors, de
sensibilité presque insupportable, ses éloges catégoriques et bourrus me
firent souffrir plus encore que l’approbation bienveillante de M. Waldmann.
&lt;br/&gt;
— Que le diable l’emporte&#160;! s’écria-t-il&#160;; mais monsieur
Clerval, je vous assure qu’il nous a tous laissés loin derrière lui. Ouvrez
de grands yeux si vous voulez, mais c’est vérité pure. Ce garçon, qui
voici seulement quelques années, croyait en Cornélius Agrippa comme en
l’Évangile, est maintenant à la tête de l’université&#160;; et si on ne
l’arrête pas un peu, il nous intimidera tous. Parfaitement&#160;!
continua-t-il en observant mon visage où se lisait la souffrance. M.
Frankenstein est modeste&#160;; c’est une excellente qualité chez un jeune
homme&#160;: les jeunes gens devraient se méfier d’eux-mêmes, vous le
savez, monsieur Clerval&#160;: je le faisais moi-même quand j’étais jeune,
mais cela disparaît vite.</para>

<para id="fr00297">
M. Krempe s’était mis ensuite à faire mon propre éloge, de sorte que la
conversation dévia d’un sujet qui me troublait à l’excès.</para>

<para id="fr00298">
Clerval n’avait jamais partagé mes goûts pour les sciences naturelles&#160;;
et ses préoccupations littéraires différaient totalement de celles qui
m’avait absorbé. Il arrivait à l’université avec le dessein d’étudier
à fond les langues orientales, pour déblayer ainsi le terrain de
l’existence qu’il s’était proposé de mener. Tenant à poursuivre une
carrière non dépourvue de gloire, il tournait ses regards vers l’Orient,
où son esprit d’aventure trouverait à s’exercer. Le persan, l’arabe et
le sanscrit devinrent ses sujets d’étude, et je fus amené moi-même à
m’y consacrer. L’oisiveté m’avait toujours été insupportable&#160;;
désirant désormais éviter la réflexion et abhorrant mes études
précédentes, ce me fut un grand soulagement que de devenir le condisciple de
mon ami&#160;; les œuvres des orientalistes me valurent non seulement des
connaissances nouvelles, mais me furent une source de consolation. Je
n’essayai pas, comme lui, d’acquérir une connaissance critique de leurs
dialectes, car je n’y cherchais qu’un intérêt passager. Je ne lisais que
pour pénétrer le sens, qui payait largement ma peine. La mélancolie de leurs
œuvres est adoucissante, et leur joie vous élève l’âme à un degré que
je n’ai jamais éprouvé en lisant les auteurs d’aucun autre pays. En
lisant leurs écrits, vous croyez que la vie n’est que chaud soleil et
jardins de roses, sourires et colères d’une belle ennemie, en plus du feu
qui consume votre cœur. Que l’on est loin alors de la poésie virile et
héroïque de la Grèce et de Rome&#160;!</para>

<para id="fr00299">
L’été se passa dans ces occupations, et mon retour à Genève fut fixé à
la fin de l’automne&#160;; mais plusieurs accidents me retardèrent&#160;:
l’hiver et les neiges arrivèrent, les routes furent considérées comme
impraticables, et mon voyage fut ajourné au printemps suivant. Ce retard
m’affecta douloureusement&#160;; car je soupirais après ma ville natale et
mes parents bien-aimés. Mon retour n’avait été reculé que par ma
répugnance à laisser Clerval dans une ville inconnue avant qu’il se fût
lié avec aucun habitant. L’hiver, pourtant, se passa joyeusement&#160;; et
bien que le printemps fût extraordinairement tardif, sa beauté, lorsqu’il
arriva, fit oublier son retard.</para>

<para id="fr00300">
Nous étions déjà en mai, et j’attendais chaque jour la lettre qui devait
fixer la date de mon départ, lorsque Henry me proposa une excursion à pied
aux environs d’Ingolstadt, pour me permettre de dire moi-même adieu au pays
que j’avais si longtemps habité. J’acceptai avec plaisir sa
proposition&#160;: j’aimais l’exercice, et Clerval m’avait toujours
accompagné dans les expéditions de cette nature, au milieu des paysages de
mon pays natal.</para>

<para id="fr00301">
Nous passâmes une quinzaine à errer ainsi&#160;; il y avait longtemps que la
santé et le courage m’étaient revenus&#160;; ils ne firent qu’augmenter
dans l’air salubre que je respirais, avec les incidents naturels de notre
voyage, et la conversation de mon ami. L’étude m’avait auparavant privé
de la fréquentation de mes semblables et rendu insociable&#160;; mais Clerval
faisait s’épanouir les meilleurs sentiments de mon cœur&#160;; il
m’apprit de nouveau l’amour de la nature et des joyeux visages d’enfants.
Ami excellent, avec quelle sincérité vous m’avez aimé, et n’avez-vous
pas essayé d’élever mon âme au niveau de la vôtre&#160;! Des recherches
égoïstes m’avaient rétréci et mutilé l’esprit, avant le jour où votre
douceur et votre affection réchauffèrent et ouvrirent mes sens. Je redevins
la même créature heureuse qui, quelques années auparavant, aimée et chérie
de tous, ne connaissait ni chagrin ni soucis. Lorsque j’étais heureux, la
nature inanimée avait le pouvoir de me donner les sensations les plus
délicieuses. Un ciel serein, des champs verdoyants, me remplissaient
d’extase. La saison était alors divine en vérité&#160;; les fleurs
printanières s’épanouissaient dans les haies, tandis que celles de
l’été étaient déjà près de s’entrouvrir. J’étais délivré des
pensées qui, l’année précédente, malgré tous mes efforts pour les
chasser, m’avaient opprimé d’un poids invincible.</para>

<para id="fr00302">
Henry se réjouissait de ma gaieté et partageait sincèrement mes
sentiments&#160;; il s’efforçait de me distraire, en exprimant les
sensations dont son âme était pleine. Les ressources de son esprit, en ces
circonstances, étaient vraiment surprenantes&#160;; ses entretiens étaient
pleins d’imagination&#160;; et, fort souvent, imitant les conteurs persans et
arabes, il inventait des contes merveilleux de fantaisie et de passion.
D’autres fois, il récitait mes poèmes favoris, ou m’entraînait dans des
discussions qu’il entretenait avec beaucoup d’ingéniosité.</para>

<para id="fr00303">
Nous rentrâmes à notre collège un dimanche après-midi&#160;; les paysans
dansaient, et tous ceux que nous rencontrions paraissaient gais et heureux. Ma
propre ardeur était grande, et je bondissais de joie et d’une gaieté
débordante.</para>

</chapter>
