<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From WikiSource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Chapitre_VII
-->
<chapter id="chapter11-fr">

<head2 id="fr00330">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein&lt;br/&gt;
(1831)</head2>

<head3 id="fr00331">Chapitre VII</head3>

<para id="fr00332">
À mon retour, je trouvai la lettre suivante de mon père&#160;:</para>

<para id="fr00333">
 &nbsp; «&#160;Mon cher Victor,</para>

<para id="fr00334">
«&#160;Vous avez probablement attendu avec impatience une lettre de nous fixant
la date de votre retour&#160;; et j’ai d’abord eu la tentation de ne vous
envoyer que quelques lignes, vous donnant seulement la date du jour où nous
vous attendions&#160;; mais ce serait là un acte d’amabilité cruelle, que
je n’ose accomplir. Quelle serait en effet votre surprise, mon fils, alors
que vous attendez un accueil joyeux et heureux, d’être, au contraire,
témoin de larmes et de tristesse&#160;; et comment, Victor, vous dire notre
malheur&#160;? L’absence ne peut vous avoir rendu insensible à nos joies et
à nos douleurs&#160;; et comment infliger de la douleur à un fils longtemps
absent&#160;? Je veux vous préparer à un événement cruel, mais je sais que
c’est impossible&#160;; je vois déjà votre regard parcourir rapidement la
page, cherchant les mots qui doivent vous apprendre cette horrible
nouvelle.</para>

<para id="fr00335">
«&#160;William est mort, cet enfant exquis dont les sourires étaient la joie
et la chaleur de mon cœur, dont la douceur s’alliait à tant de gaieté.
Oh&#160;! Victor, il a été assassiné.</para>

<para id="fr00336">
«&#160;Je n’essaierai pas de vous consoler&#160;; mais je vais seulement vous
donner les faits.</para>

<para id="fr00337">
«&#160;Jeudi dernier (le 7 mai), j’allais me promener avec ma nièce et vos
deux frères, à Plainpalais. La soirée était chaude et calme, et nous
prolongeâmes notre promenade plus longtemps que de coutume. Il faisait déjà
sombre quand nous pensâmes au retour&#160;; et nous nous aperçûmes alors que
William et Ernest qui avaient pris de l’avance sur nous, n’étaient plus
là. Nous nous reposâmes donc sur un siège en les attendant. Bientôt Ernest
revint, et nous demanda si nous avions vu son frère&#160;; il nous dit qu’il
venait de jouer avec lui, que William s’était éloigné pour se cacher, mais
qu’il l’avait cherché en vain, puis l’avait attendu longtemps, mais
qu’il ne revenait pas.</para>

<para id="fr00338">
«&#160;Ce récit nous alarma quelque peu, et nous continuâmes de le chercher
jusqu’à la nuit tombante, lorsque Elizabeth nous suggéra qu’il était
peut-être rentré à la maison. Il n’y était pas. Nous revînmes avec des
flambeaux&#160;; car je ne pouvais goûter de repos en pensant que mon
délicieux petit garçon s’était perdu, et restait exposé à l’humidité
et à la rosée de la nuit. Elizabeth souffrait, elle aussi, d’une angoisse
extrême. Vers cinq heures du matin, je découvris mon charmant enfant, que
j’avais vu le soir précédent en pleine santé et activité, étendu sur
l’herbe, livide et inerte&#160;; les doigts du meurtrier étaient marqués
sur son cou.</para>

<para id="fr00339">
«&#160;On le transporta à la maison, et l’angoisse peinte sur mes traits
révéla le secret à Elizabeth. Elle tint absolument à voir le cadavre.
J’essayai d’abord de l’en empêcher&#160;; mais elle insista, et entrant
dans la pièce où il reposait, elle examina hâtivement le cou de la
victime&#160;; puis joignant les mains, elle s’écria&#160;: «&#160;Grand
Dieu&#160;! j’ai assassiné mon enfant chéri&#160;!&#160;» </para>

<para id="fr00340">
Elle s’évanouit, et ne reprit ses sens qu’à grand peine. Lorsqu’elle
revint à elle-même, ce ne fut que pour pleurer et soupirer. Elle me dit que
le soir même William l’avait taquinée pour qu’elle lui laissât porter
une très belle miniature de votre mère qui était en sa possession. Ce
portrait a disparu, et a sans doute été la cause du meurtre. Nous ne savons
qui a commis ce dernier, et nos efforts pour le découvrir ne cessent
pas&#160;; mais ils ne nous rendront pas mon William bien-aimé.</para>

<para id="fr00341">
«&#160;Venez, mon cher Victor&#160;; vous seul pouvez consoler Elizabeth. Elle
pleure sans cesse, et s’accuse injustement d’avoir causé sa mort&#160;;
ces paroles sont déchirantes. Nous sommes tous extrêmement malheureux&#160;;
mais n’est-ce pas là une raison de plus, ô mon fils, de revenir nous
consoler&#160;? Et votre pauvre mère&#160;! Je déclare maintenant qu’il
faut remercier Dieu qu’elle n’ait pas survécu pour être témoin de la
mort cruelle, lamentable, du plus jeune de ses enfants chéris.</para>

<para id="fr00342">
«&#160;Venez, Victor, non pour nourrir contre l’assassin des pensées de
vengeance, mais avec des sentiments de paix et de douceur, qui guériront, au
lieu de les envenimer, les blessures de nos cœurs. Entrez dans cette maison
endeuillée, mon cher ami, en toute affection et bonté à l’égard de ceux
qui vous aiment, et sans haine contre vos ennemis. — Votre père affectionné
et affligé.</para>

<para id="fr00343">
 &nbsp; «&#160;Alphonse Frankensten.&#160;»
&lt;br/&gt;
 &nbsp;</para>

<para id="fr00344">
 &nbsp; «&#160;Genève, le 12 mai 17…
</para>

<para id="fr00345">
Clerval, qui avait observé mon attitude tandis que je lisais la lettre,
s’étonna du désespoir qui suivit mon expression première de joie en
recevant des nouvelles des miens. Je jetai la lettre sur la table et me couvris
le visage de mes mains.</para>

<para id="fr00346">
— Mon cher Frankenstein, s’écria Henry en me voyant pleurer avec amertume,
devez-vous donc être toujours malheureux&#160;? Que s’est-il passé, mon
cher ami&#160;?</para>

<para id="fr00347">
Je lui fis signe de prendre la lettre, tandis que je marchais de long en large
dans la chambre avec la plus grande agitation. Les larmes jaillirent aussi des
yeux de Clerval en lisant le récit de notre malheur.</para>

<para id="fr00348">
— Je ne puis vous donner, mon ami, aucune consolation&#160;; votre malheur est
irréparable. Qu’allez-vous faire&#160;?</para>

<para id="fr00349">
— Partir immédiatement pour Genève&#160;; venez avec moi, Henry, commander
les chevaux.</para>

<para id="fr00350">
Pendant que nous marchions, Clerval essaya de prononcer quelques paroles de
consolation&#160;; il ne put qu’exprimer sa sympathie profonde.
&lt;br/&gt;
— Pauvre William, dit-il&#160;; cher et exquis enfant&#160;; il repose
maintenant auprès de sa douce mère&#160;! Qui donc, l’ayant vu dans
l’éclat et la joie de sa jeune beauté, ne pleurerait sur sa perte
prématurée&#160;? Mourir d’une façon semblable, se sentir étrangler par
l’assassin&#160;! Et combien plus criminel encore n’est pas celui qui a pu
détruire une aussi rayonnante innocence&#160;! Pauvre chéri&#160;! Nous
n’avons qu’une seule consolation&#160;: tandis que les siens se lamentent
et pleurent, il est en paix. L’agonie est finie, ses souffrances sont à
jamais terminées. Sa tendre forme repose sous le gazon, toute douleur lui est
inconnue. Il ne peut désormais être un objet de pitié&#160;; nous devons
réserver ce sentiment pour les malheureux qui lui survivent.</para>

<para id="fr00351">
Ainsi parlait Clerval tandis que nous nous hâtions le long des rues&#160;; ses
paroles s’imprimèrent en mon esprit, et je me les suis rappelées depuis
dans la solitude. Mais à ce moment où les chevaux arrivaient, je me
précipitai dans un cabriolet et je dis adieu à mon ami.</para>

<para id="fr00352">
Mon voyage fut extrêmement triste. Je voulais d’abord me hâter, car
j’étais impatient de consoler ma famille bien-aimée et affligée, et de
partager son chagrin&#160;; mais en approchant de ma ville natale, je ralentis
ma course. Je pouvais à peine supporter la multitude de sentiments qui
assaillaient mon âme. Je traversais des lieux familiers à ma jeunesse, mais
que je n’avais pas vu depuis six ans. Comme tout avait pu changer pendant ce
temps&#160;! Un seul changement, soudain et désolant, avait eu lieu&#160;;
mais peut-être mille petites circonstances en avaient-elles peu à peu
effectué d’autres, qui, pour s’être produits dans un calme plus grand,
pouvaient n’être pas moins définitifs. La peur m’accablait&#160;; je
n’osais avancer, craignant mille malheurs sans nom, qui me faisaient frémir
bien que je fusse incapable de les définir.</para>

<para id="fr00353">
Je passai deux jours à Lausanne dans ce pénible état. Je contemplais le
lac&#160;; ses eaux étaient tranquilles&#160;; tout alentour était
calme&#160;; et les monts neigeux, «&#160;ces palais de la nature&#160;»,
n’avaient pas changé. Peu à peu ce spectacle calme et divin me récréa, et
je repris mon voyage vers Genève.</para>

<para id="fr00354">
La route suivait le lac, qui se rétrécissait à mesure que j’approchais de
ma ville natale. Je découvrais plus distinctement les monts du Jura, et le
sommet éclatant du Mont Blanc. Je pleurais comme un enfant. «&#160;Chères
montagnes&#160;! Mon lac merveilleux&#160;! Quel accueil réservez-vous à
votre voyageur&#160;? Vos cimes sont limpides&#160;; le ciel et l’onde sont
bleus et calmes. Est-ce là un présage de paix, ou ironie devant mon
malheur&#160;?&#160;» </para>

<para id="fr00355">
Je crains, mon ami, de vous ennuyer en insistant sur ces circonstances
préliminaires&#160;; mais c’étaient là des jours de bonheur relatif, et je
me les rappelle avec plaisir. Mon pays, mon pays bien-aimé&#160;! Qui donc, si
ce n’est celui qui y est né, pourrait dire la joie qui m’envahit en
revoyant tes torrents, tes montagnes et par-dessus tout ton lac
délicieux&#160;?</para>

<para id="fr00356">
Pourtant, à mesure que je me rapprochais de ma maison, le chagrin et la peur
m’accablèrent à nouveau. De plus, la nuit s’épaississait autour de
moi&#160;; et lorsque je ne pus voir qu’à peine les montagnes assombries,
mes sentiments furent plus lugubres encore. Le paysage m’apparaissait comme
un vaste et obscur spectacle funèbre, et je pressentais confusément que
j’étais destiné à devenir le plus misérable des êtres humains.
Hélas&#160;! je ne voyais que trop clairement l’avenir, et je ne me trompais
qu’en un seul point, à savoir que, malgré toute la souffrance que
j’imaginais, je ne concevais pas la centième partie de tout ce que
j’étais destiné à subir.</para>

<para id="fr00357">
Il faisait complètement nuit quand j’arrivai aux environs de Genève. Les
portes de la ville étaient déjà fermées&#160;; et je dus passer la nuit à
Sécheron, village éloigné d’une demi-lieue de la ville. Le ciel était
serein&#160;; et comme je ne pouvais me reposer, je décidai de visiter
l’endroit où mon pauvre William avait été assassiné. Ne pouvant traverser
la ville, je dus traverser le lac en bateau pour arriver à Plainpalais.
Pendant ce court voyage, je vis des éclairs composer, au sommet du Mont Blanc,
les figures les plus belles. L’orage semblait approcher rapidement&#160;; et
en abordant, je montai au sommet d’une petite colline pour mieux en observer
le cours&#160;: il s’avançait, les cieux étaient couverts de nuages, et je
sentis bientôt la pluie arriver lentement en larges gouttes&#160;; mais sa
violence augmenta rapidement.</para>

<para id="fr00358">
Je quittai l’endroit où j’étais assis, et poursuivis ma marche, bien que
l’obscurité et l’orage fussent à chaque minute plus intenses et que la
foudre éclatât avec une force terrible au-dessus de ma tête. Le Salève, les
monts du Jura et les Alpes de Savoie en renvoyaient l’écho&#160;; des
éclairs brillants éblouissaient mes regards, et illuminaient le lac qui
ressemblait à une immense nappe de feu. Ensuite tout paraissait, pendant un
instant, d’une noirceur absolue, jusqu’au moment où les yeux
s’habituaient à ce contraste avec l’éclair précédent. Comme il arrive
souvent en Suisse, l’orage surgissait à la fois en divers points du ciel.
L’endroit où il atteignait la plus grande violence était au nord de la
ville, au-dessus de la partie du lac située entre le promontoire de Bellerive
et le village de Copêt. Un autre orage éclairait le Jura de faibles
lueurs&#160;; un autre encore obscurcissait et parfois révélait le Môle,
mont pointu situé à l’est du lac.</para>

<para id="fr00359">
Tout en observant la tempête, si belle et pourtant si terrible, j’errais
toujours d’un pas rapide. Cette majestueuse guerre dans le ciel élevait mon
âme&#160;; je joignis les mains et m’exclamai à haute voix&#160;:
«&#160;William, cher ange, ce sont là tes funérailles et les lamentations
sur ta mort&#160;!&#160;» En disant ces paroles, je vis dans l’ombre une
silhouette surgir d’un bouquet d’arbres, non loin de moi&#160;; je restai
le regard fixe, absorbé par cette vision. Il était impossible de me tromper.
Un éclair illumina cette apparition et m’en découvrit nettement la
forme&#160;; sa stature gigantesque et la difformité de son aspect, plus
hideux que n’en connaît l’humanité, m’indiquèrent immédiatement que
j’avais sous les yeux le misérable, le démon immonde à qui j’avais
donné la vie. Que faisait-il là&#160;? Se pouvait-il que ce fût (l’idée
m’en fit frémir) le meurtrier de mon frère&#160;? Cette pensée ne me
traversa pas plus tôt l’esprit que j’eus la conviction qu’elle était
vraie&#160;; mes dents claquaient, et je dus m’appuyer contre un arbre pour
me soutenir. Cette silhouette me dépassa rapidement et se perdit dans les
ténèbres. Nulle créature ayant la forme humaine n’aurait pu détruire cet
admirable enfant. C’était bien &lt;i&gt;lui&lt;/i&gt; qui l’avait
assassiné&#160;; je n’en pouvais douter&#160;; la seule présence de cette
idée en moi était une preuve irrésistible du fait. Je pensai à poursuivre
le démon&#160;; mais c’eût été en vain, car un autre éclair me le
découvrit s’accrochant aux roches de la montée presque perpendiculaire du
Salève, montagne qui sert de limite sud à Plainpalais. Il parvint rapidement
au sommet, et disparut.</para>

<para id="fr00360">
Je restai immobile. Le tonnerre cessa de se faire entendre&#160;; mais la pluie
continuait toujours, et la campagne s’enveloppait de ténèbres
impénétrables. Je me remémorais les événements que j’avais jusque-là
tenté d’oublier&#160;: toutes les étapes de mes efforts vers cette
création&#160;; l’apparition de l’œuvre de mes mains, vivante à mon
chevet&#160;; puis son départ. Près de deux ans s’étaient écoulés depuis
la nuit où, pour la première fois, la vie lui avait été donnée&#160;; et
était-ce là son premier crime&#160;? Hélas&#160;! J’avais lâché sur le
monde un misérable dépravé, qui trouvait sa joie dans le carnage et le
mal&#160;; n’était-ce pas lui l’assassin de mon frère&#160;?</para>

<para id="fr00361">
Personne ne peut imaginer mon angoisse pendant le reste de cette nuit, que je
passai dans le froid et la pluie, sans abri. Mais je ne me ressentais point des
effets de la température&#160;; mon imagination s’absorbait en des scènes
de crime et de désespoir. Je ne voyais, en cet être que j’avais déchaîné
au milieu des hommes, doué de la volonté et de la puissance de réaliser des
projets horribles, tel que l’acte qu’il venait d’accomplir, que mon
propre vampire, mon propre fantôme libéré de la tombe et contraint de
détruire tout ce qui m’était cher.</para>

<para id="fr00362">
Le jour parut, et je dirigeai mes pas vers la ville. Les portes étaient
ouvertes, et je me hâtai vers la maison de mon père. Ma première pensée fut
de révéler ce que je savais du meurtrier et de le faire immédiatement
poursuivre. Mais je l’abandonnai en songeant à l’histoire qu’il me
faudrait raconter&#160;: un être que j’avais moi-même formé et doué de
vie, m’avait rencontré à minuit parmi les précipices d’une montagne
inaccessible. Je me rappelais en outre la fièvre nerveuse qui m’avait saisi
précisément à l’époque où je datais ma création, et qui ferait
attribuer au délire un récit autrement à tel point improbable. Je savais
bien que si quelque autre personne m’avait fait part d’événements
semblables, je les aurais regardés comme les divagations d’un fou.
D’ailleurs, la nature étrange de cette créature rendrait vaine toute
poursuite, même si les miens accordaient à mes dires une créance suffisante
pour l’entreprendre. Puis, à quoi servirait poursuite semblable&#160;? Qui
pourrait arrêter un être capable d’escalader les flancs escarpés du mont
Salève&#160;? Ces réflexions me semblèrent décisives, et je résolus de
garder le silence.</para>

<para id="fr00363">
Il était environ cinq heures du matin quand j’entrai dans la maison de mon
père. Je dis aux domestiques de ne pas déranger la famille, et je me rendis
dans la bibliothèque pour me présenter à l’heure habituelle de leur
lever.</para>

<para id="fr00364">
Six ans avaient passé, passé comme un rêve, si ce n’est une seule marque
ineffaçable, et je me retrouvais à l’endroit même où j’avais, pour la
dernière fois, embrassé mon père avant mon départ pour Ingolstadt. Père
bien-aimé et vénérable&#160;! Il me restait encore. Je contemplais le
portrait de ma mère au-dessus de la cheminée. C’était un tableau
historique, peint sur le désir de mon père, représentant Caroline Beaufort
dans l’agonie du désespoir, agenouillée auprès du cercueil de son père
mort. Ses vêtements étaient rustiques, ses joues pâles&#160;; mais la
dignité et la beauté de son attitude ne laissaient guère de place à la
pitié. Au-dessous de ce tableau se trouvait une miniature de William&#160;; et
mes larmes coulèrent lorsque je la regardai. C’est alors qu’Ernest
entra&#160;; il m’avait entendu arriver et se hâtait de me souhaiter la
bienvenue. Il exprima à me revoir une joie mêlée de tristesse&#160;:
&lt;br/&gt;
&nbsp;
&lt;br/&gt;
— Soyez le bienvenu, très cher Victor, me dit-il. Ah&#160;! j’aurais voulu
vous revoir il y a trois mois&#160;; alors vous nous auriez tous retrouvés
joyeux et enchantés. Vous venez maintenant partager un chagrin que rien ne
saurait adoucir&#160;; pourtant j’espère que votre présence ranimera notre
père, qui semble s’effondrer sous la douleur&#160;; et vous réussirez à
persuader la pauvre Elizabeth de cesser de s’accuser elle-même de façon si
vaine et si cruelle. Pauvre William&#160;! c’était notre amour et notre
orgueil&#160;!</para>

<para id="fr00365">
Mon frère s’abandonna à ses larmes&#160;; une sensation de désespoir mortel
m’envahit. Jadis, je n’avais fait qu’imaginer la désolation de la maison
en deuil&#160;; la réalité me frappa comme un malheur nouveau et non moins
terrible. J’essayai de calmer Ernest&#160;; je demandai des renseignements
plus précis concernant mon père et celle que j’appelais ma cousine.</para>

<para id="fr00366">
— Elle plus que tous les autres, me dit Ernest, a besoin de consolation&#160;;
elle s’accusait d’avoir causé la mort de mon frère, et ce lui était une
cause de grande souffrance. Mais depuis qu’on a découvert l’auteur du
meurtre…</para>

<para id="fr00367">
— Découvert l’auteur&#160;! Grand Dieu&#160;! Comment est-ce
possible&#160;? Qui a pu essayer de le poursuivre&#160;? C’est
impossible&#160;; autant essayer de dépasser le vent, ou d’arrêter, avec un
fétu de paille, les torrents des montagnes. Je l’ai vu, moi aussi. Il était
en liberté hier soir.</para>

<para id="fr00368">
— Je ne sais ce que vous voulez dire, répondit mon frère d’une voix de
surprise&#160;; mais pour nous, la découverte que nous avons faite complète
notre chagrin. Personne ne voulait y ajouter foi d’abord&#160;; et même
maintenant Elizabeth ne veut pas se laisser convaincre, malgré tous les faits.
Car qui croirait que Justine Moritz, qui était si aimable et qui aimait tant
tous les nôtres, aurait pu soudain commettre un crime si affreux, si
effrayant&#160;?</para>

<para id="fr00369">
— Justine Moritz. Pauvre, pauvre fille, est-ce donc elle qu’on accuse&#160;?
Mais c’est à coup sûr injuste&#160;; chacun le sait&#160;; personne
sûrement ne le croit, Ernest&#160;!</para>

<para id="fr00370">
— Personne ne l’a cru d’abord&#160;; mais plusieurs circonstances se sont
révélées qui nous ont presque imposé cette conviction&#160;; et sa propre
attitude a été si peu nette qu’elle a ajouté au témoignage des faits un
poids qui, je le crains, ne laisse aucune place au doute. Mais on la jugera
aujourd’hui, et vous serez au courant de tout.</para>

<para id="fr00371">
Il déclara que le matin où l’on avait découvert le meurtre du pauvre
William, Justine était tombée malade, et avait gardé le lit pendant
plusieurs jours. Pendant ce temps, un des domestiques, examinant par hasard les
vêtements qu’elle avait portés le soir du meurtre, avait découvert, dans
sa poche, le portrait de ma mère, que l’on avait considéré comme ayant
tenté l’assassin. Le domestique le montra de suite à un des autres qui,
sans rien dire à qui que ce fût de la famille, le porta de suite à un
magistrat&#160;; et à la suite de leur déposition, Justine fut arrêtée.
Lorsqu’on l’accusa du crime, la pauvre fille confirma fortement le soupçon
par sa confusion extrême.</para>

<para id="fr00372">
L’étrangeté de ce récit n’ébranla pas ma foi, et je répondis avec
conviction&#160;:
&lt;br/&gt;
— Vous vous trompez tous, Justine, la pauvre, l’excellente Justine, est
innocente&#160;!</para>

<para id="fr00373">
C’est alors que mon père entra. Je vis le malheur profondément gravé sur
ses traits&#160;; mais il s’efforça de m’accueillir avec courage&#160;; et
il eût certainement parlé d’un autre sujet que de celui qui nous accablait,
après avoir échangé avec moi de tristes paroles de bienvenue, si Ernest ne
s’était pas écrié&#160;:
&lt;br/&gt;
— Grand Dieu&#160;! père, Victor dit qu’il connaît l’assassin du pauvre
William.</para>

<para id="fr00374">
— Nous aussi, malheureusement, répondit mon père&#160;; car en vérité,
j’aurais préféré l’ignorer toujours que de découvrir tant de
scélératesse et d’ingratitude en quelqu’un que je plaçais si
haut.</para>

<para id="fr00375">
— Mon cher père, vous vous trompez, Justine est innocente.</para>

<para id="fr00376">
— Si elle l’est, Dieu veuille empêcher qu’elle soit punie comme coupable.
On doit la juger aujourd’hui, et j’espère, j’espère de tout mon cœur
qu’elle sera acquittée.</para>

<para id="fr00377">
Ce discours me calma. J’étais fermement convaincu en moi-même que Justine,
comme en fait tout autre être humain, était innocente de ce crime. Je ne
craignais donc pas que l’on pût produire aucune circonstance matérielle
assez probante pour la condamner. Je ne pouvais livrer mon récit au public,
car la stupéfiante horreur en eût été considérée par le vulgaire comme un
signe de folie. Y avait-il quelqu’un, en dehors de moi, le créateur du
monstre, qui pût croire, autrement que sur le témoignage de ses sens, en
l’existence de ce monument vivant de présomption et d’ignorance
téméraire que j’avais déchaîné sur l’univers&#160;?</para>

<para id="fr00378">
Nous fûmes bientôt rejoints par Elizabeth. Les années l’avaient changée
depuis le jour où je l’avais vue pour la dernière fois&#160;; elles lui
avaient donné une grâce supérieure à la beauté de son enfance. C’était
la même pureté, la même vivacité, mais alliées à une expression plus
riche en sensibilité et en intelligence. Elle m’accueillit avec
l’affection la plus grande.
&lt;br/&gt;
&nbsp;
&lt;br/&gt;
— Votre arrivée, mon cher cousin, me dit-elle, me remplit d’espoir.
Peut-être trouverez-vous le moyen d’établir l’innocence de ma pauvre
Justine. Hélas, qui donc est en sûreté, si on la déclare criminelle&#160;?
J’ai en son innocence la même foi qu’en la mienne propre. Notre malheur
est doublement cruel&#160;; nous n’avons pas seulement perdu cet enfant
chéri, mais cette pauvre fille, que j’aime du fond du cœur, va nous être
arrachée par un destin pire encore. Si elle est condamnée, je ne connaîtrai
plus jamais la joie. Mais elle ne le sera pas, j’en suis sûre&#160;; et
alors, je pourrai être heureuse encore, même après la mort de mon petit
William.</para>

<para id="fr00379">
— Elle est innocente, mon Elizabeth, lui dis-je, et la preuve en sera
faite&#160;; ne craignez rien, mais retrouvez le courage dans la certitude de
son acquittement.</para>

<para id="fr00380">
— Que vous êtes bon et généreux&#160;! Tous les autres la croient
coupable&#160;; j’en étais accablée, car je savais que c’était là chose
impossible&#160;; et voir tous les autres prévenus contre elle de façon si
épouvantable m’enlevait tout espoir et tout ressort.
&lt;br/&gt;
Elle se mit à pleurer.</para>

<para id="fr00381">
— Très chère nièce, dit mon père, séchez vos larmes. Si, comme vous le
croyez, elle est innocente, comptez sur la justice de nos lois, et sur
l’énergie que je mettrai à rendre impossible l’ombre la plus légère de
partialité.</para>

</chapter>
