<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
From WikiSource:
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Chapitre_V
-->
<chapter id="chapter9-fr">

<head2 id="fr00240">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein&lt;br/&gt;
(1831)</head2>

<head3 id="fr00241">Chapitre V</head3>

<para id="fr00242">
Ce fut par une lugubre nuit de novembre que je contemplai mon œuvre terminée.
Dans une anxiété proche de l’agonie, je rassemblai autour de moi les
instruments qui devaient me permettre de faire passer l’étincelle de la vie
dans la créature inerte étendue à mes pieds. Il était déjà une heure du
matin&#160;; une pluie funèbre martelait les vitres et ma bougie était
presque consumée, lorsque à la lueur de cette lumière à demi éteinte, je
vis s’ouvrir l’œil jaune et terne de cet être&#160;; sa respiration
pénible commença, et un mouvement convulsif agita ses membres.</para>

<para id="fr00243">
Comment décrire mes émotions en présence de cette catastrophe, ou dessiner le
malheureux qu’avec un labeur et des soins si infinis je m’étais forcé de
former&#160;? Ses membres étaient proportionnés entre eux, et j’avais
choisi ses traits pour leur beauté. Pour leur beauté&#160;! Grand Dieu&#160;!
Sa peau jaune couvrait à peine le tissu des muscles et des artères&#160;; ses
cheveux étaient d’un noir brillant, et abondants&#160;; ses dents d’une
blancheur de nacre&#160;; mais ces merveilles ne produisaient qu’un contraste
plus horrible avec les yeux transparents, qui semblaient presque de la même
couleur que les orbites d’un blanc terne qui les encadraient, que son teint
parcheminé et ses lèvres droites et noires.</para>

<para id="fr00244">
Les accidents variés de la vie ne sont pas aussi sujets au changement que les
sentiments humains. Depuis près de deux ans, j’avais travaillé sans
relâche dans le seul but de communiquer la vie à un corps inanimé. Je
m’étais privé de repos et d’hygiène. Mon désir avait été d’une
ardeur immodérée, et maintenant qu’il se trouvait réalisé, la beauté du
rêve s’évanouissait, une horreur et un dégoût sans bornes
m’emplissaient l’âme. Incapable de supporter la vue de l’être que
j’avais créé, je me précipitai hors de la pièce, et restai longtemps dans
le même état d’esprit dans ma chambre, sans pouvoir goûter de sommeil. La
lassitude finit par succéder à l’agitation dont j’avais auparavant
souffert, et je me précipitai tout habillé sur mon lit, essayant de trouver
un instant d’oubli. Mais ce fut en vain&#160;: je dormis, il est vrai, mais
d’un sommeil troublé par les rêves les plus terribles. Je croyais voir
Elizabeth, dans la fleur de sa santé, passer dans les rues d’Ingolstadt.
Délicieusement surpris, je l’embrassais&#160;; mais à mon premier baiser
sur ses lèvres, elles revêtaient la lividité de la mort&#160;; ses traits
paraissaient changer, et il me semblait tenir en mes bras le corps de ma mère
morte&#160;; un linceul l’enveloppait, et je vis les vers du tombeau ramper
dans les plis du linceul. Je tressaillis et m’éveillai dans
l’horreur&#160;; une sueur froide me couvrait le front, mes dents claquaient,
tous mes membres étaient convulsés&#160;: c’est alors qu’à la lumière
incertaine et jaunâtre de la lune traversant les persiennes de ma fenêtre,
j’aperçus le malheureux, le misérable monstre que j’avais créé. Il
soulevait le rideau du lit&#160;; et ses yeux, s’il est permis de les appeler
ainsi, étaient fixés sur moi. Ses mâchoires s’ouvraient, et il marmottait
des sons inarticulés, en même temps qu’une grimace ridait ses joues.
Peut-être parla-t-il, mais je n’entendis rien&#160;; l’une de ses mains
était tendue, apparemment pour me retenir, mais je m’échappai et me
précipitai en bas. Je me réfugiai dans la cour de la maison que j’habitais,
et j’y restai tout le reste de la nuit, faisant les cent pas dans
l’agitation la plus grande, écoutant attentivement, guettant et craignant
chaque son, comme s’il devait m’annoncer l’approche du cadavre
démoniaque à qui j’avais donné la vie de façon si misérable.</para>

<para id="fr00245">
Ah&#160;! aucun mortel ne pourrait supporter la vue de ce visage horrible. Une
momie à qui le mouvement a été rendu ne saurait être aussi hideuse. Je
l’avais contemplé avant qu’il fût achevé&#160;; il était laid, sans
doute&#160;; mais quand ses muscles et ses articulations purent se mouvoir,
cela devint une chose telle que Dante lui-même n’aurait pu la
concevoir.</para>

<para id="fr00246">
Ma nuit fut lamentable. Tantôt, mon pouls battait si vite et si fort que je
sentais palpiter chaque artère&#160;; tantôt, je me laissai presque glisser
jusqu’au sol dans ma langueur et ma faiblesse extrême. Mêlée à cette
horreur, je ressentais l’amertume de la déception&#160;; les rêves qui,
depuis si longtemps, m’avaient tenu lieu de nourriture et des douceurs du
repos, s’étaient changés soudain en un enfer&#160;; et quelle n’avait pas
été la rapidité du changement&#160;! combien complète n’était pas ma
désillusion&#160;!</para>

<para id="fr00247">
L’aube, lugubre et pluvieuse, finit par apparaître, et découvrit à mes yeux
douloureux d’insomnie l’église d’Ingolstadt, son clocher blanc et son
horloge qui marquait la sixième heure. Le portier ouvrit la cour qui m’avait
pendant la nuit servi de refuge, et je sortis dans les rues, les parcourant
d’un pas rapide, comme cherchant à éviter la misérable créature que je
craignais de voir apparaître à chaque coin de rue. Je n’osais retourner à
l’appartement que j’habitais, mais une force me poussait à me hâter, bien
que sous une pluie qui me trempait, sous un ciel sombre sans une lueur de
réconfort.</para>

<para id="fr00248">
J’errai ainsi pendant longtemps, essayant d’alléger à force de fatigue
physique le fardeau qui pesait sur mon âme. Je traversais les rues sans avoir
une idée nette des lieux où j’étais, ni de mes actes. Mon cœur palpitait,
malade de peur&#160;; et je me pressais toujours à pas irréguliers, n’osant
regarder autour de moi&#160;:</para>

<para id="fr00249">
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Tel celui qui, sur une route
solitaire,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Marche dans la crainte et la
terreur.&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Et qui, s’étant une fois retourné, marche
toujours,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Mais ne retourne plus la tête,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Parce qu’il sait qu’un effrayant
démon,&lt;/i&gt;&lt;br/&gt;
 &nbsp; &nbsp; &lt;i&gt;Tout près, s’avance derrière lui&lt;/i&gt;
&lt;sup&gt;&#91;1&#93;&lt;/sup&gt;&lt;br/&gt;

 &nbsp; &lt;br/&gt;

1. Coleridge&#160;: &lt;i&gt;Le Dit du Vieux Marin&lt;/i&gt;. (Note de
l’auteur.)
</para>

<para id="fr00250">
Je finis par me trouver en face de l’auberge où s’arrêtaient
habituellement les diverses diligences et les voitures. Je m’y arrêtai, ne
sachant pourquoi&#160;; mais je restai quelques minutes les yeux fixés sur une
diligence qui venait vers moi de l’autre bout de la rue. À son approche, je
reconnus la diligence de Suisse&#160;; elle s’arrêta juste à l’endroit
où je me tenais debout, et lorsqu’on en ouvrit la porte, j’aperçus Henry
Clerval qui, à ma vue, descendit immédiatement. «&#160;Mon cher
Frankenstein, s’écria-t-il, que je suis heureux de vous voir&#160;! Quelle
bonne chance que vous vous trouviez là au moment où
j’arrive&#160;!&#160;»</para>

<para id="fr00251">
Rien ne pouvait égaler ma joie de revoir Clerval&#160;; sa présence me
rappelait mon père, Elizabeth et toutes ces scènes familiales si chères à
mon souvenir. J’étreignis sa main, et en un instant j’oubliai l’horreur
de ma vie&#160;; je ressentis soudain, et pour la première fois depuis de
longs mois, une joie calme et sereine. Je souhaitai donc la bienvenue à mon
ami de la manière la plus affectueuse, et nous nous dirigeâmes vers mon
collège. Clerval me parla longuement de nos amis communs, et de la bonne
chance qui lui valait enfin l’autorisation de venir à Ingolstadt.
«&#160;Vous concevrez facilement, me dit-il, combien il a été difficile de
persuader mon père que toute la science humaine ne tenait pas dans l’art
noble de la comptabilité&#160;; en vérité, je crois qu’il est resté
incrédule jusqu’à la fin, car sa réponse perpétuelle à mes supplications
inlassables était celle du maître d’école hollandais du &lt;i&gt;Vicaire
de Wakefield&lt;/i&gt;&#160;: «&#160;Je gagne dix mille florins par an sans
grec&#160;; je mange de bon appétit sans grec.&#160;» Mais son affection pour
moi a fini par vaincre son aversion pour la science, et il m’a permis
d’entreprendre une expédition au pays du savoir.</para>

<para id="fr00252">
— Votre présence me donne la plus grande joie&#160;; mais dites-moi comment
vous avez laissé mon père, mes frères et Elizabeth.</para>

<para id="fr00253">
— Très bien et très heureux, seulement un peu inquiets de la rareté de vos
nouvelles. D’ailleurs, j’ai l’intention de vous faire un peu de morale de
leur part à ce sujet… Mais, mon cher Frankenstein, poursuivit-il en
m’arrêtant et en me regardant en face, je ne m’étais pas d’abord rendu
compte de votre mine&#160;; quelle maigreur et quelle pâleur&#160;! On dirait
que vous avez passé plusieurs nuits blanches.</para>

<para id="fr00254">
— Vous avez deviné juste&#160;; je me suis, ces temps derniers, à ce point
absorbé dans le même travail que, comme vous le voyez, je ne me suis pas
accordé un repos suffisant&#160;; mais j’espère, j’espère sincèrement,
que tout ce travail est désormais fini, et que je suis enfin
libre.&#160;»</para>

<para id="fr00255">
Je tremblais à l’excès&#160;; je ne pouvais supporter de penser, et moins
encore que l’on fit allusion aux événements de la nuit précédente. Je
marchais d’un pas rapide, et bientôt nous fûmes à mon collège. Je me dis
alors, et cette pensée me fit frissonner, que la créature que j’avais
laissée dans mon appartement pouvait y être encore, vivante et errante.
J’avais une peur horrible de voir ce monstre&#160;; mais plus horrible encore
qu’Henry l’aperçût. Je le suppliai donc de rester quelques minutes au bas
de l’escalier, et je me précipitai vers ma chambre. Ma main était déjà
sur la poignée de la porte avant que j’eusse rassemblé mes pensées. Je
m’arrêtai alors, et un frisson glacial m’assaillit. J’ouvris violemment
la porte, comme le font ordinairement les enfants lorsqu’ils croient trouver
un spectre debout qui les attend de l’autre côté&#160;; mais rien ne
m’apparut. J’entrai tout tremblant&#160;: l’appartement était vide, et
ma chambre était, elle aussi, libérée de son hôte hideux. À peine
pouvais-je croire qu’un aussi grand bonheur m’était arrivé&#160;; mais
lorsque je m’assurai qu’en vérité mon ennemi s’était enfui, je frappai
de joie mes mains l’une contre l’autre et me précipitai pour retrouver
Clerval.</para>

<para id="fr00256">
Nous montâmes dans ma chambre, et bientôt le domestique apporta le
déjeuner&#160;; mais j’étais incapable de me contenir. Ce n’était pas
seulement la joie qui me possédait&#160;; ma chair frémissait d’un excès
de sensibilité, et mon pouls battait rapidement&#160;; je sautais pardessus
les chaises, battais des mains et riais bruyamment. Clerval commença par
attribuer ce débordement de gaieté à son arrivée&#160;; mais, en
m’observant plus attentivement, il vit dans mon regard quelque chose de
hagard qu’il ne put s’expliquer, et mon rire bruyant, débordant, sans joie
réelle, l’effraya et le stupéfia.</para>

<para id="fr00257">
— Mon cher Victor, s’écria-t-il, qu’avez-vous&#160;? Grand Dieu&#160;! ne
riez pas de la sorte&#160;! Que vous êtes malade&#160;! Comment cela se
fait-il&#160;?</para>

<para id="fr00258">
— Ne me demandez rien, m’écriai-je, couvrant mes yeux de mes mains, car je
croyais voir le spectre abhorré se glisser dans la pièce.
&lt;i&gt;Lui&lt;/i&gt; peut vous le dire&#160;! Ah&#160;! sauvez-moi,
sauvez-moi&#160;! J’imaginais que le monstre me saisissait&#160;; je me
débattais furieusement&#160;; et je tombai dans un accès de délire.</para>

<para id="fr00259">
Pauvre Clerval&#160;! que dut-il ressentir, lorsqu’une rencontre qu’il avait
attendue avec tant de joie fut la cause de tant d’amertume&#160;? Mais je ne
fus pas le témoin de son chagrin&#160;; car j’étais inanimé, et je ne
recouvrai mes sens que longtemps, longtemps après.</para>

<para id="fr00260">
C’est ainsi que commença une fièvre nerveuse qui me tint alité pendant
plusieurs mois. Pendant tout ce temps, Henry fut la seule personne à me
soigner. Je sus par la suite qu’étant donné l’âge avancé de mon père,
et l’impossibilité pour lui d’entreprendre un si long voyage, puis la
peine que ma maladie causerait à Elizabeth, il leur épargna ce chagrin en
cachant la gravité de mon état. Il savait que nul ne pourrait me soigner avec
plus de bonté et d’attention que lui-même&#160;; et dans le ferme espoir
que je me guérirais, il ne doutait pas qu’au lieu de causer quelque mal, il
n’agit de la manière la meilleur possible à leur égard.</para>

<para id="fr00261">
Mais j’étais, en réalité, fort malade&#160;; et rien, à coup sûr, si ce
n’est les soins continuels et le dévouement sans limites de mon ami,
n’aurait pu amener ma guérison. La forme du monstre à qui j’avais donné
l’existence était à chaque instant devant mes yeux, et je délirais
continuellement à son sujet. Sans doute, mes paroles surprirent Henry&#160;;
il crut d’abord que c’étaient les errements d’une imagination
troublée&#160;; mais la ténacité avec laquelle je revenais sans cesse au
même sujet, le persuada que mon état devait vraiment son origine à quelque
événement extraordinaire et effrayant.</para>

<para id="fr00262">
Très lentement, et avec de fréquentes rechutes qui alarmèrent et affligèrent
mon ami, je me souviens que je retrouvai la faculté de considérer les objets
extérieurs avec un certain plaisir, que je constatai la disparition des
feuilles tombées, et la naissance des premiers bourgeons sur les arbres qui
ombrageaient ma fenêtre. Ce printemps-là fut divin, et la saison contribua
grandement à ma convalescence. Je sentais aussi la joie et l’affection
renaître en mon cœur&#160;; ma tristesse se dissipa, et en peu de temps je
recouvrai toute la gaieté des jours qui avaient précédé ma passion
fatale.</para>

<para id="fr00263">
— Très cher Clerval, m’écriai-je, quelle amabilité, quelle bonté
extrême ne m’avez-vous pas témoignée&#160;! Au lieu de passer tout cet
hiver au travail comme vous vous l’étiez proposé, vous l’avez donné tout
entier à me soigner. Comment vous revaudrai-je jamais cela&#160;? J’éprouve
le plus grand remords de la déception dont je suis la cause&#160;; mais vous
me pardonnerez.</para>

<para id="fr00264">
— Je serai entièrement récompensé, si vous ne vous déprimez point, et si
vous vous remettez aussi vite qu’il vous est possible&#160;; et puisque vous
me semblez si bien disposé, ne puis-je vous parler d’un certain
sujet&#160;?</para>

<para id="fr00265">
Je tremblai. Un certain sujet&#160;! De quoi pouvait-il s’agir&#160;? Se
pouvait-il qu’il fît allusion à un objet auquel j’osais à peine
penser&#160;?</para>

<para id="fr00266">
— Calmez-vous, dit Clerval, qui avait remarqué mon changement de couleur, je
n’en dirai mot si cela vous trouble&#160;; mais votre père et votre cousine
seraient heureux de recevoir de vous une lettre de votre propre main. Ils
savent à peine à quel point vous avez été malade, et sont inquiets de votre
long silence.</para>

<para id="fr00267">
— Est-ce là tout, mon cher Henry&#160;? Comment pouviez-vous supposer que mes
premières pensées ne voleraient pas vers ces amis si chers à mon cœur, et
qui méritent tant mon amour&#160;?</para>

<para id="fr00268">
— Si vous êtes dans cette disposition, mon ami, sans doute serez-vous heureux
de lire une lettre arrivée ici pour vous depuis plusieurs jours&#160;; je
crois qu’elle est de votre cousine.</para>

</chapter>
