<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!--
https://fr.wikisource.org/wiki/Frankenstein_(1831)/Lettre_III
-->
<chapter id="chapter3-fr">

<head2 id="fr00080">Mary Shelley&lt;br/&gt;
Frankenstein</head2>

<head3 id="fr00081">Lettre III.</head3>

<para id="fr00082">
À Mrs. Saville, Angleterre&lt;br/&gt;
17 juillet 17…</para>

<para id="fr00083">
Ma chère sœur, je vous envoie quelques lignes en hâte, pour vous dire que je
suis en vie et que mon voyage avance. Cette lettre arrivera en Angleterre par
un bateau marchand qui y retourne actuellement d’Archangelsk&#160;; en cela
plus heureux que moi, qui peut-être pendant des années ne reverrai point ma
terre natale. Je suis pourtant d’excellente humeur&#160;: mes hommes sont
braves et apparemment fermes en leurs projets&#160;; et les nappes de glace qui
passent continuellement près de nous, signes des dangers de la région vers
laquelle nous sommes en route, ne semblent point les effrayer. Nous voici
déjà à une latitude très élevée&#160;; mais nous sommes au plus fort de
l’été et bien qu’il ne fasse pas si chaud qu’en Angleterre, les vents
du sud nous poussent rapidement vers les rivages que je désire si ardemment
atteindre, nous apportent une chaleur récréatrice à laquelle je ne
m’étais pas attendu.</para>

<para id="fr00084">
Nul incident n’a encore eu lieu qui soit digne de figurer dans une lettre. Une
ou deux bises tenaces, et une voie d’eau sont des accidents que les marins
expérimentés ne pensent guère à noter&#160;; je m’estimerai heureux si
rien de pire ne nous arrive au cours de notre voyage.</para>

<para id="fr00085">
Adieu, ma chère Margaret. Soyez sûre que pour moi-même autant que pour vous,
je n’affronterai pas légèrement le danger. Je serai calme, persévérant et
prudent.</para>

<para id="fr00086">
Mais le succès couronnera certainement mes efforts. Pourquoi pas&#160;? Voici
déjà une grande distance parcourue avec sûreté sur les mers sans routes
tracées&#160;; les astres eux-mêmes sont témoins et garants de mon triomphe.
Pourquoi ne pas continuer à vaincre cet élément sauvage et pourtant
obéissant&#160;? Quelle force pourrait arrêter le cœur résolu, la volonté
affermie de l’homme&#160;? C’est ainsi que mon cœur se gonfle et
s’épanche. Mais il faut en finir. Que le ciel bénisse ma sœur
bien-aimée&#160;!</para>

<para id="fr00087">
R. W.</para>

</chapter>
